---
title: 1、实二次型及其标准形
---
## 一、实二次型的定义


$$设  \boldsymbol{x}=\left[\begin{array}{c}x_{1} \\ x_{2} \\ \cdots \\ x_{n}\end{array}\right] \in \mathbb{R}^{n}  ，A \in \mathbb{R}^{n \times n}  是一个 实对称矩阵  \Longrightarrow  f(\boldsymbol{x})=\boldsymbol{x}^{T} A \boldsymbol{x}$$

注意事项：$A$是实对称矩阵，$A$的秩称为$f$的秩，称$f$是以$A$为矩阵的二次型；$A$的主对角线元素$a_{i i}$是$f$中平方项  $x_{i}^{2}$的系数，其他元素$a_{i j}$是交叉项$x_{i} x_{i}$系数的一半。



## 二、标准型定义


只含平方项的二次型，称为二次型的标准形；在标准形中，若平方项的系数为$1,-1,0$，则称其为二次型的规范形。


$$
\left \{ \begin{align*}
&  设实二次型为：f(\boldsymbol{x})=\boldsymbol{x}^{T} A \boldsymbol{x} \quad\left(A=A^{T}, A \in \mathbb{R}^{n \times n}\right) \\
& 若通过一组线性变换（变量代换）使其变成如下形式：f(\boldsymbol{x})=\lambda_{1} y_{1}^{2}+\lambda_{2} y_{2}^{2}+\cdots+\lambda_{n} y_{n}^{2}\\
&其中：y_{1}, y_{2}, \ldots, y_{n}  ：是新的变量 (通过正交变换得到) \\
& \lambda_{1}, \ldots, \lambda_{n}  ：为矩阵  A  的特征值;没有  y_{i} y_{j} （交叉项）这种形式 \\
& 那么我们称这个f(\boldsymbol{x})表达式是该二次型的标准型
\end{align*} \right.
$$



## 三、化二次型为标准形


若$A$是实对称矩阵，则存在正交矩阵$Q$，使$Q^{T} A Q=\Lambda$，如果令$x=Qy$,则二次型:

$$f=\boldsymbol{x}^{T} A \boldsymbol{x}=(Q \boldsymbol{y})^{T} A(Q \boldsymbol{y})=\boldsymbol{y}^{T}\left(Q^{T} A Q\right) \boldsymbol{y}=\boldsymbol{y}^{T} \Lambda \boldsymbol{y}=\lambda_{1} y_{1}^{2}+\lambda_{2} y_{2}^{2}+\lambda_{3} y_{3}^{2}$$

可逆线性变换：当$\boldsymbol{x}=C \boldsymbol{y}$时，二次型$f=\boldsymbol{x}^{T} A \boldsymbol{x}=(C \boldsymbol{y})^{T} A(C \boldsymbol{y})=\boldsymbol{y}^{T}\left(C^{T} A C\right) \boldsymbol{y}$，这种对$x=C y$的运算称为合同变换；若$|C| \neq 0$，则称$\boldsymbol{x}=C \boldsymbol{y}$为可逆线性变换（或非退化的线性变换）；若$C$为正交矩阵，则$\boldsymbol{x}=C \boldsymbol{y}$为正交变换。


矩阵合同：设 $A, B$为$n$阶方阵，若存在可逆矩阵$C$，使得$C^{T} A C=B$, 则称$\boldsymbol{A}$与$\boldsymbol{B}$合同，即为 $A \simeq B$。  


正交变换法：

$$
\left \{ \begin{align*}
& 写实对称矩阵  A \\
& 两特：求特征值，求特征向量 \\
& 两化：正交化，单位化  \\
& 构造正交矩阵  Q  \\
& 作正交变换，即令  \boldsymbol{x}=Q \boldsymbol{y}  ，得  f=\lambda_{1} y_{1}^{2}+\lambda_{2} y_{2}^{2}+\lambda_{3} y_{3}^{2} 
\end{align*} \right.
$$



配方法：

$$
\left \{ 
\begin{align*}
 & f\left(x_{1}, x_{2}\right)=a x_{1}^{2}+2 b x_{1} x_{2}+c x_{2}^{2} \\
 & f\left(x_{1}, x_{2}\right)=a\left(x_{1}^{2}+\frac{2 b}{a} x_{1} x_{2}\right)+c x_{2}^{2} \\
 & x_{1}^{2}+\frac{2 b}{a} x_{1} x_{2}=\left(x_{1}+\frac{b}{a} x_{2}\right)^{2}-\left(\frac{b^{2}}{a^{2}} x_{2}^{2}\right) \\
 & f=a\left(x_{1}+\frac{b}{a} x_{2}\right)^{2}+\left(c-\frac{b^{2}}{a}\right) x_{2}^{2} \\
 & \left\{\begin{array}{l}
y_{1}=x_{1}+\frac{b}{a} x_{2} \\
y_{2}=x_{2}
\end{array} \Rightarrow f=a y_{1}^{2}+\left(c-\frac{b^{2}}{a}\right) y_{2}^{2}\right. \\
\end{align*} \right.
$$

