---
title: 2、一阶微分方程
---
## 一、可分离变量的微分方程


一阶微分方程的一般形式为：
$$F\left(x, y, y^{\prime}\right)=0$$


其通解的形式为：（称为隐式解）

$$y=y(x, C) \quad \text { 或 } \quad \psi(x, y, C)=0$$



**可分离变量的微分方程**

如下形式的一阶微分方程称为可分离变量的微分方程。

$$\frac{\mathrm{d} y}{\mathrm{~d} x}=f(x) g(y)$$


其解法是将变量分离，使自变量$x$及其微分$\mathrm{d} x$与未知函数$y$及其微分 $\mathrm{d} y$分到等号的两边，即将该式化成如下形式，再两边积分，即可得到方程的通解。
$$\frac{\mathrm{d} y}{g(y)}=f(x) \mathrm{d} x \quad(\text { 其中 } g(y) \neq 0)$$




解微分方程示例：

$$\begin{cases}
  & \frac{\mathrm{d} y}{\mathrm{~d} x}=3 x^{2} y \Longrightarrow   \frac{\mathrm{d} y}{y}=3 x^{2} \mathrm{~d} x   \Longrightarrow    \int \frac{\mathrm{d} y}{y}=\int 3 x^{2} \mathrm{~d} x    \\ \newline
  & \ln |y|=x^{3}+C_{1}   \Longrightarrow   \ln |y|=x^{3}+\ln C   \\  \newline
 &   y= \pm C \mathrm{e}^{x^{3}}   \Longrightarrow     y=C \mathrm{e}^{x^{3}} \\  \newline
 &   \int \frac{\mathrm{d} y}{y}=\int 3 x^{2} \mathrm{~d} x     \Longrightarrow   \ln y=x^{3}+\ln C \\  
\end{cases}$$




## 二、齐次方程



如果一阶微分方程中$f(x, y)$是以$\frac{y}{x}$为中间变量的复合函数，即$f(x, y)=\varphi\left(\frac{y}{x}\right)$，则方程可化为:
$$\frac{\mathrm{d} y}{\mathrm{~d} x}=f(x, y)   \quad \Longrightarrow  \quad  \frac{\mathrm{d} y}{\mathrm{~d} x}=\varphi\left(\frac{y}{x}\right) $$

我们称方程右端$\varphi\left(\frac{y}{x}\right)$这种函数为齐次函数，称右端方程为齐次方程，齐次方程是一类可以转化成可分离变量的微分方程，转化的方法是：令  $u=\frac{y}{x}$，从而：

$$y=x u  \qquad \frac{\mathrm{~d} y}{\mathrm{~d} x}=u+x \frac{\mathrm{~d} u}{\mathrm{~d} x}$$

代人方程得：
$$u+x \frac{\mathrm{~d} u}{\mathrm{~d} x}=\varphi(u)  \quad \Longrightarrow \quad x \frac{\mathrm{~d} u}{\mathrm{~d} x}=\varphi(u)-u $$

此方程为以$x$为自变量，以$u$为未知函数的可分离变量的微分方程。




## 三、一阶线性微分方程


一阶线性微分方程形式：
$$\frac{\mathrm{d} y}{\mathrm{~d} x}+P(x) y=Q(x)$$

线性，是指微分方程关于未知函数$y$及其导数 $\frac{\mathrm{d} y}{\mathrm{~d} x}$都是一次的，称$Q(x)$为非齐次项或右端项，如果$Q(x) \equiv 0$，则称该方程为一阶线性齐次微分方程；否则，即$Q(x) \neq 0$，则称该方程为一阶线性非齐次微分方程。

$$\begin{cases}
  &\dfrac{\mathrm{d} y}{\mathrm{~d} x}+P(x) y=Q(x)    \quad  一阶线性非齐次微分方程 \\ \newline
  & \dfrac{\mathrm{d} y}{\mathrm{~d} x}+P(x) y=0   \qquad    一阶线性齐次微分方程  \\ 
\end{cases}$$


一阶线性齐次微分方程是可分离变量的，分离变量得：

$$\begin{cases}
  & \dfrac{\mathrm{d} y}{\mathrm{~d} x}+P(x) y=0  \Longrightarrow  \dfrac{\mathrm{d} y}{y}=-P(x) \mathrm{d} x \\ \newline
  & \dfrac{\mathrm{d} y}{y}=-P(x) \mathrm{d} x   \Longrightarrow   \ln y=-\int P(x) \mathrm{d} x+\ln C \\ \newline
  & \ln y=-\int P(x) \mathrm{d} x+\ln C  \Longrightarrow    y=C \mathrm{e}^{-\int P(x) \mathrm{d} x} \\   
\end{cases}$$


**常数变易法**

所谓常数变易法，就是将齐次方程的通解中的任意常数$C$改为未知函数$u(x)$，即做变换：

$$\begin{cases}
  & y=u(x) \mathrm{e}^{-\int P(x) \mathrm{d} x}  \Longrightarrow    \dfrac{\mathrm{d} y}{\mathrm{~d} x}=\dfrac{\mathrm{d} u}{\mathrm{~d} x} \mathrm{e}^{-\int P(x) \mathrm{d} x}-u(x) P(x) \mathrm{e}^{-\int P(x) \mathrm{d} x}  \\ \newline
  & \dfrac{\mathrm{d} u}{\mathrm{~d} x} \mathrm{e}^{-\int P(x) \mathrm{d} x}-u(x) P(x) \mathrm{e}^{-\int P(x) \mathrm{d} x}+P(x) u(x) \mathrm{e}^{-\int P(x) \mathrm{d} x}=Q(x)  \\ \newline
  & \dfrac{\mathrm{d} u}{\mathrm{~d} x} \mathrm{e}^{-\int P(x) \mathrm{d} x}=Q(x) \quad  \Longrightarrow  \quad \dfrac{\mathrm{d} u}{\mathrm{~d} x}=Q(x) \mathrm{e}^{\int P(x) \mathrm{d} x}  \Longrightarrow u(x)=\int Q(x) \mathrm{e}^{\int P(x) \mathrm{d} x} \mathrm{~d} x+C\\ \newline
  &y=\left(\int Q(x) \mathrm{e}^{\int P(x) \mathrm{d} x} \mathrm{~d} x+C\right) \mathrm{e}^{-\int P(x) \mathrm{d} x}  =C \mathrm{e}^{-\int P(x) \mathrm{d} x}+\mathrm{e}^{-\int P(x) \mathrm{d} x} \int Q(x) \mathrm{e}^{\int P(x) \mathrm{d} x} \mathrm{~d} x \\  
\end{cases}$$


其中第一项$C \mathrm{e}^{-\int P(x) \mathrm{d} x}$就是一阶线性非齐次微分方程对应的齐次微分方程通解，第二项是一阶线性非齐次微分方程的通解中取任意常数$C$为$0$所得到的一阶线性非齐次微分方程的一个特解。由此可知，一阶线性非齐次微分方程的通解是它对应的齐次微分方程的通解与它的一个特解之和。
