---
title: 4、二阶线性微分方程解的结构
---
## 一、两个函数的线性相关性


二阶线性微分方程的一般形式是：
$$y^{\prime \prime}+p(x) y^{\prime}+q(x) y=f(x)$$

其中$p(x), q(x), f(x)$都是$x$的已知函数。这里所谓的线性，是指末知函数$y$及其一阶导数$y^{\prime}$，二阶导数$y^{\prime \prime}$都是一次的函数(对$x$不要求是线性的)。如果右端项$f(x) \neq 0$，则称方程为二阶线性非齐次微分方程；如果右端项 $f(x) \equiv 0$，则方程化为下式，我们称该方程为二阶线性齐次微分方程，也称它为方程$f(x)$所对应的齐次微分方程。 

$$y^{\prime \prime}+p(x) y^{\prime}+q(x) y=0$$

设$y_{1}(x), y_{2}(x)$为定义在区间$I$上的两个函数。如果存在常数$\lambda$，使得对一切$x \in I$，恒有如下关系，则称$y_{1}(x), y_{2}(x)$ 在区间$I$上线性相关；否则，称它们线性无关。

$$ y_{2}(x)=\lambda y_{1}(x) \quad 或 \quad y_{1}(x)=\lambda y_{2}(x)  $$

在实际检验时，经常可以检査两个函数之比。若两个函数之比恒为常数，则这两个函数线性相关；若两个函数之比不恒为常数，则这两个函数线性无关。

## 二、二阶线性齐次微分方程解的结构


定理： 设$y_{1}(x), y_{2}(x)$都是二阶线性齐次微分方程的解，则对于任意常数$C_{1}, C_{2}$，下式都是方程的解。

$$y=C_{1} y_{1}(x)+C_{2} y_{2}(x)$$

证明： 将上式代人方程$y^{\prime \prime}+p(x) y^{\prime}+q(x) y=0$左边，得：

$$\begin{array}{l}
\left(C_{1} y_{1}(x)+C_{2} y_{2}(x)\right)^{\prime \prime}+p(x)\left(C_{1} y_{1}(x)+C_{2} y_{2}(x)\right)^{\prime}+q(x)\left(C_{1} y_{1}(x)+C_{2} y_{2}(x)\right) \\  \newline

\quad=C_{1} y_{1}^{\prime \prime}+C_{2} y_{2}^{\prime \prime}+C_{1} p(x) y_{1}^{\prime}+C_{2} p(x) y_{2}^{\prime}+C_{1} q(x) y_{1}+C_{2} q(x) y_{2} \\ \newline
\quad=C_{1}\left(y_{1}^{\prime \prime}+p(x) y_{1}^{\prime}+q(x) y_{1}\right)+C_{2}\left(y_{2}^{\prime \prime}+y_{2}^{\prime} p(x)+y_{2} q(x)\right)
\end{array}$$

由于$y_{1}(x), y_{2}(x)$ 都是方程$y^{\prime \prime}+p(x) y^{\prime}+q(x) y=0$的解，故上式右边两项都恒等于$0$，因而整个式子恒等于$0$ 。这表明$y=C_{1} y_{1}(x)+C_{2} y_{2}(x)$是二阶线性齐次微分方程的解。

$y=C_{1} y_{1}(x)+C_{2} y_{2}(x)$它不一定是二阶线性齐次微分方程的通解，这是因为如果$y_{1}(x), y_{2}(x)$线性相关，则：

$$\begin{cases}
  &   y_{2}(x)=   k y_{1}(x)  \\  \newline
  &   y_{1}(x)=k y_{2}(x) 
\end{cases}
\Longrightarrow 
\begin{cases}
  &  y=\left(C_{1}+k C_{2}\right) y_{1}(x)  \\  \newline
  &  y=\left(C_{1}+k C_{2}\right) y_{2}(x) 
\end{cases}
\Longrightarrow 
\begin{cases}
  &    y=C y_{1}(x) \\  \newline
  &    y=C y_{2}(x)
\end{cases}$$


其中只含一个任意常数，故它不是二阶线性齐次微分方程的通解。于是，容易想到有下面的定理。

定理： 如果$y_{1}(x), y_{2}(x)$是二阶线性齐次微分方程的两个线性无关的解，则下式就是二阶线性齐次微分方程的通解。 

$$y=C_{1} y_{1}(x)+C_{2} y_{2}(x) \quad\left(C_{1}, C_{2} 为任意常数  \right)$$


## 三、二阶线性非齐次微分方程解的结构


定理：设$y^{*}(x)$是二阶线性非齐次微分方程的一个特解，  $\bar{y}(x)$是该方程对应的齐次微分方程的通解，则：

$$y=\bar{y}(x)+y^{*}(x)$$


证明：上式是二阶线性非齐次微分方程的通解， 将其代入方程$y^{\prime \prime}+p(x) y^{\prime}+q(x) y=f(x)$的左端，得：


$$\begin{array}{c}
\left(\bar{y}(x)+y^{*}(x)\right)^{\prime \prime}+p(x)\left(\bar{y}(x)+y^{*}(x)\right)^{\prime}+q(x)\left(\bar{y}(x)+y^{*}(x)\right) \\ \newline
=\left(\bar{y}^{\prime \prime}+p(x) \bar{y}^{\prime}+q(x) \bar{y}\right)+\left(y^{* \prime \prime}+p(x) y^{* \prime}+q(x) y^{*}\right) 
\end{array}$$


因为$\bar{y}(x)$是对应的齐次方程的通解，所以它是齐次方程的解，从而上式右端第一项恒等于 0 。又因为$y^{*}(x)$是二阶线性非齐次微分方程的一个特解，所以上式右端第二项等于$f(x)$。于是，上式右端两个项之和等于$f(x)$。故$y=\bar{y}(x)+y^{*}(x)$是二阶线性非齐次微分方程的解。

又因为$\bar{y}(x)$是二阶线性齐次微分方程的通解，所以$\bar{y}(x)$中包含两个任意常数。因此，$y=\bar{y}(x)+y^{*}(x)$是二阶线性非齐次微分方程的包含两个任意常数的解，即是方程$y^{\prime \prime}+p(x) y^{\prime}+q(x) y=f(x)$的通解。





定理：（叠加原理）若二阶线性非齐次微分方程的右端项$f(x)=f_{1}(x)+f_{2}(x)$  ，而  $y_{1}^{*}(x), y_{2}^{*}(x)$  分别是以下两个微分方程的解：

$$\begin{cases}
  &  y^{\prime \prime}+p(x) y^{\prime}+q(x) y=f_{1}(x)  \quad   \Longrightarrow  \quad   y_{1}^{*}(x) \\ \newline
  &  y^{\prime \prime}+p(x) y^{\prime}+q(x) y=f_{2}(x)  \quad   \Longrightarrow  \quad   y_{2}^{*}(x)
\end{cases}$$

则  $y_{1}^{*}(x)+y_{2}^{*}(x)$  是下式中微分方程的解。
$$y^{\prime \prime}+p(x) y^{\prime}+q(x) y=f_{1}(x)+f_{2}(x) \quad  \Longrightarrow  \quad y^{\prime \prime}+p(x) y^{\prime}+q(x) y=f(x)$$



证明： 将$y_{1}^{*}(x)+y_{2}^{*}(x)$代入上式方程的左端，得：

$$\begin{array}{c}
\left(y_{1}^{*}(x)+y_{2}^{*}(x)\right)^{\prime \prime}+p(x)\left(y_{1}^{*}(x)+y_{2}^{*}(x)\right)^{\prime}+q(x)\left(y_{1}^{*}(x)+y_{2}^{*}(x)\right) \\ \newline
=\left(y_{1}^{* \prime \prime}+p(x) y_{1}^{* \prime}+q(x) y_{1}^{*}\right)+\left(y_{2}^{* \prime \prime}+p(x) y_{2}^{* \prime}+q(x) y_{2}^{*}\right)
\end{array}$$

因为$y_{1}^{*}(x), y_{2}^{*}(x)$分别为方程$f_{1}(x)$ 和$f_{2}(x)$的解，所以上式右端第一项等于$f_{1}(x)$ ，第二项等于$f_{2}(x)$，故上式右端等于$f_{1}(x)+f_{2}(x)=f(x)$。因此， $y_{1}^{*}(x)+y_{2}^{*}(x)$  是方程$y^{\prime \prime}+p(x) y^{\prime}+q(x) y=f(x)$的解。

