---
title: 5、二阶常系数线性微分方程
---
## 一、有关一元二次方程根的一些结论


给定一元二次方程$x^{2}+p x+q=0$ ，则有求根公式:

$$\begin{cases}
  &  x_{1}=\dfrac{-p+\sqrt{p^{2}-4 q}}{2}=-\dfrac{p}{2}+\dfrac{\sqrt{\Delta}}{2} \\ \newline
  &  x_{2}=\dfrac{-p-\sqrt{p^{2}-4 q}}{2}=-\dfrac{p}{2}-\dfrac{\sqrt{\Delta}}{2}
\end{cases}$$

其中$\Delta=p^{2}-4 q$称为这个一元二次方程根的判别式，且有韦达（$Vieta$）定理成立：

$$x_{1}+x_{2}=-p \qquad x_{1} x_{2}=q$$



如果判别式$\Delta=p^{2}-4 q<0$，从实数的角度看$\sqrt{p^{2}-4 q}=\sqrt{\Delta}$没有了意义，而$\sqrt{-\Delta}$是有意义的。此时引入一个记号$i=\sqrt{-1}$，称之为虚数单位。于是$i^{2}=-1$，从而有形式演算:

$$\sqrt{\Delta}=\sqrt{(-\Delta) \cdot(-1)}=\sqrt{-\Delta} \sqrt{-1}=\sqrt{-\Delta}  i$$

$\sqrt{\Delta}=\sqrt{-\Delta}i$，  $i$称为纯虚数。例如，当 $\Delta=-4$时，$\sqrt{-4}=\sqrt{4} i=2 i$；当  $\Delta=-9$  时  $\sqrt{-9}=3 i$等。

由求根公式可知:

$$\begin{array}{c}
 & x_{1}=-\dfrac{p}{2}+\dfrac{\sqrt{-\Delta}}{2} \mathrm{i} \\  \newline
 &  x_{2}=-\dfrac{p}{2}-\dfrac{\sqrt{-\Delta}}{2} \mathrm{i}  \\  
\end{array}$$

记实数  $\alpha=-\frac{p}{2}, \beta=\frac{\sqrt{-\Delta}}{2}$，则  $x^{2}+p x+q=0$  的两个根可表示为：

$$\begin{array}{c}
 & x_{1}=\alpha+\beta \mathrm{i} \\  \newline
 & x_{2}=\alpha-\beta \mathrm{i}  \\  
\end{array}$$

称之为该方程的一对共轭复根，此时韦达定理仍然成立：

$$\begin{array}{c}
x_{1}+x_{2}=2 \alpha=-p \\ \newline
x_{1} x_{2}=(\alpha+\beta \mathrm{i})(\alpha-\beta \mathrm{i})=\alpha^{2}-(\beta \mathrm{i})^{2}=\alpha^{2}-\beta^{2} \mathrm{i}^{2}=\alpha^{2}+\beta^{2}=\frac{p^{2}}{4}+\frac{4 q-p^{2}}{4}=q 
\end{array}$$

例如：对于方程$x^{2}+2 x+5=0$，利用求根公式，此时  $\Delta=4-20=-16<0$ ，则该方程的一对共轭复根为：
$$\begin{cases} 
 & x_{1}=\dfrac{-2+\sqrt{-16}}{2}=\dfrac{-2+4 \mathrm{i}}{2}=-1+2 \mathrm{i} \\  \newline
 &  x_{2}=\dfrac{-2-\sqrt{-16}}{2}=\dfrac{-2-4 \mathrm{i}}{2}=-1-2 \mathrm{i}  \\  
\end{cases}$$


## 二、二阶常系数线性齐次微分方程


在二阶线性齐次微分方程 $y^{\prime \prime}+p(x) y^{\prime}+q(x) y=0$中，如果 $p(x)=p, q(x)=q$都为常数，则称此方程为二阶常系数线性齐次微分方程。解这类方程的方法是特征根法，它是将解微分方程的问题转化为求一元二次方程根的问题。

为了解二阶常系数线性齐次微分方程：
$$y^{\prime \prime}+p y^{\prime}+q y=0$$

先看一阶常系数线性齐次微分方程：
$$y^{\prime}+k y=0 \quad  \Longrightarrow  \quad  y=C \mathrm{e}^{-k x}$$


我们设方程$y^{\prime \prime}+p y^{\prime}+q y=0$的一个解为：

$$y=\mathrm{e}^{r x}
\Longrightarrow 
\begin{cases}
  &  y^{\prime}=r \mathrm{e}^{r x}  \\  \newline
  &  y^{\prime \prime}=r^{2} \mathrm{e}^{r x}
\end{cases}
$$

代入方程$y^{\prime \prime}+p y^{\prime}+q y=0$，得$r$满足的方程:
$$r^{2} \mathrm{e}^{r x}+p r \mathrm{e}^{r x}+q \mathrm{e}^{r x}=0$$


因为$\mathrm{e}^{r \boldsymbol{x}} \neq 0$，在上式两端同除以$\mathrm{e}^{r x}$，可知$r$必满足一元二次方程：
$$r^{2}+p r+q=0$$

称$r^{2}+p r+q=0$为微分方程$y^{\prime \prime}+p y^{\prime}+q y=0$的特征方程，并称方程$r^{2}+p r+q=0$的根为方程$y^{\prime \prime}+p y^{\prime}+q y=0$的特征根，这样，求微分方程$y^{\prime \prime}+p y^{\prime}+q y=0$的解的问题就归结为求它的特征方程，即一个一元二次方程的根的问题。



**欧拉公式相关说明**

欧拉公式：
$$\begin{cases} 
  &  e^{i x}=\cos x+i \sin x \\    \newline 
  &  e^{i \beta x}=\cos (\beta x)+i \sin (\beta x) \\     
\end{cases}$$

求导法证明：通过直接计算两个函数比值的导数为零来证明它们成比例。
$$\begin{cases} 
  & f(x)=\dfrac{\cos (\beta x)+i \sin (\beta x)}{e^{i \beta x}}    \quad x \in I\\    \newline 
  & f^{\prime}(x)=\dfrac{(-\beta \sin (\beta x)+i \beta \cos (\beta x)) \cdot e^{i \beta x}-(\cos (\beta x)+i \sin (\beta x)) \cdot i \beta \cdot e^{i \beta x}}{\left(e^{i \beta x}\right)^{2}}\\    \newline 
  &f^{\prime}(x)=\dfrac{-\beta \sin (\beta x) \cdot e^{i \beta x}-i^{2} \beta \sin (\beta x) \cdot e^{i \beta x}}{\left(e^{i \beta x}\right)^{2}}   \\    \newline 
  &f^{\prime}(x) =\dfrac{-\beta \sin (\beta x) \cdot e^{i \beta x}+\beta \sin (\beta x) \cdot e^{i \beta x}}{\left(e^{i \beta x}\right)^{2}}    =\dfrac{0}{\left(e^{i \beta x}\right)^{2}}=0  \\    \newline 
  &  [a, b] \subset I  和  c \in(a, b)  \qquad  f^{\prime}(c)=\dfrac{f(b)-f(a)}{b-a}       \\    \newline 
  & f^{\prime}(x)=0 \Longrightarrow   f^{\prime}(c)=0   \Longrightarrow   f(a)=f(b)  \Longrightarrow  f(x)必定是常数 \\    \newline 
  &f(0)=\dfrac{\cos (0)+i \sin (0)}{e^{\beta P \cdot 0}}=\dfrac{1+i \cdot 0}{e^{0}}=\dfrac{1}{1}=1 \Longrightarrow  f(0)比值为1  \\    \newline 
  &  f(x)=   \dfrac{\cos (\beta x)+i \sin (\beta x)}{e^{i \beta x}}=1  \quad \Longrightarrow   \quad  e^{i \beta x}=\cos (\beta x)+i \sin (\beta x)\\ 
\end{cases}$$

微积分方法证明：设一阶导数$y^{\prime}=i \beta \cdot y$，由于函数$f(x)$和$g(x)$满足相同的一阶微分方程，且有相同的初始值，根据微分方程解的唯一性定理（如果两个函数满足相同的一阶微分方程，在某一点有相同的值），这两个函数必须完全相同。

$$\begin{cases} 

  & g(x)=e^{i \beta x} \quad \Longrightarrow \quad  g^{\prime}(x)=\dfrac{d}{d x} e^{i \beta x}=i \beta e^{i \beta x}  =i \beta \cdot g(x) \\    \newline 
  & f(x)=\cos (\beta x)+i \sin (\beta x)  \Longrightarrow  f^{\prime}(x)=-\beta \sin (\beta x)+i \beta \cos (\beta x)=i \beta f(x)  \\    \newline 
  &  g(0)=e^{i \beta \cdot 0}=e^{0}=1  \quad \Longleftrightarrow  \quad  f(0)=\cos (0)+i \sin (0)=1+0=1 \\    \newline 
  & f(0)=g(0)=1  \Longrightarrow   e^{i \beta x}=\cos (\beta x)+i \sin (\beta x)  \\    
\end{cases}$$


**二阶线性微分方程$y^{\prime \prime}+p y^{\prime}+q y=0$的特征方程求解**

$p^{2}-4 q>0$的情形：这时特征方程$r^{2}+p r+q=0$有两个不相等的实根，设为$r_{1}, r_{2}(r_{1} \neq r_{2})$ ，则:
$$\begin{cases}
  & y_{1}=\mathrm{e}^{r_{1} x} \\  \newline
  & y_{2}=\mathrm{e}^{r_{2} x}
\end{cases}$$


$y_{1},y_{2}$为微分方程$y^{\prime \prime}+p y^{\prime}+q y=0$的两个线性无关的解，微分方程的通解为:

$$y=C_{1} \mathrm{e}^{r_{1} x}+C_{2} \mathrm{e}^{r_{2} x} $$

$p^{2}-4 q<0$的情形：这时特征方程有一对共轭复根。

步骤$1$：解特征方程得到一对共轭复根,其中$\alpha$和$\beta$是实数，且$\beta \neq 0$。
$$r_{1,2}=\alpha \pm i \beta$$

步骤$2$：形式解的表达，按照特征方程的一般解法，解应该是：
$$y=C_{1} e^{r_{1} x}+C_{2} e^{r_{2} x}=C_{1} e^{(\alpha+i \beta) x}+C_{2} e^{(\alpha-i \beta) x}$$


步骤$3$：利用欧拉公式转换，使用欧拉公式$e^{i \beta x}=\cos \beta x+i \sin \beta x$，可以将复指数转换为：

$$\begin{cases}
  & e^{(\alpha+i \beta) x}=e^{\alpha x} e^{i \beta x}=e^{\alpha x}(\cos \beta x+i \sin \beta x) \\  \newline
  & e^{(\alpha-i \beta) x}=e^{\alpha x} e^{-i \beta x}=e^{\alpha x}(\cos \beta x-i \sin \beta x)
\end{cases}$$


步骤$4$：重新组合常数，这时解变为：
$$\begin{cases}
 y&=C_{1} e^{\alpha x}(\cos \beta x+i \sin \beta x)+C_{2} e^{\alpha x}(\cos \beta x-i \sin \beta x)  \\  \newline
  &  =e^{\alpha x}\left[\left(C_{1}+C_{2}\right) \cos \beta x+i\left(C_{1}-C_{2}\right) \sin \beta x\right]
\end{cases}$$


步骤$5$：定义新的常数设$A=C_{1}+C_{2}$  和  $B=i\left(C_{1}-C_{2}\right)$，这两个常数可以是任意实数，因此解可以表示为：

$$y=e^{\alpha x}(A \cos \beta x+B \sin \beta x)$$

步骤$6$：确定基本解，从这个通解中，我们可以识别出两个线性无关的基本解：
$$\begin{cases}
 & y_{1}(x)=e^{\alpha x} \cos \beta x \\  \newline
 & y_{2}(x)=e^{\alpha x} \sin \beta x
\end{cases}$$


先看$y_{1}(x)$我们有：

$$\begin{cases}
  &  y_{1}^{\prime}  =\alpha \mathrm{e}^{\alpha x} \cos \beta x-\beta \mathrm{e}^{\alpha x} \sin \beta x=\mathrm{e}^{\alpha x}(\alpha \cos \beta x-\beta \sin \beta x) \\ \newline  
  & y_{1}^{\prime \prime} =\alpha \mathrm{e}^{\alpha x}(\alpha \cos \beta x-\beta \sin \beta x)+\mathrm{e}^{\alpha x}\left(-\alpha \beta \sin \beta x-\beta^{2} \cos \beta x\right) \\ \newline  
  & =\mathrm{e}^{a x}\left[\left(\alpha^{2}-\beta^{2}\right) \cos \beta x-2 \alpha \beta \sin \beta x\right] 
\end{cases}$$

将以上结果代入到微分方程 $y^{\prime \prime}+p(x) y^{\prime}+q(x) y=0$的左端，得：

$$\begin{cases}
  & y^{\prime \prime}{ }_{1}+p y^{\prime}{ }_{1}+q y_{1} =\mathrm{e}^{a x}\left[\left(\alpha^{2}-\beta^{2}\right) \cos \beta x-2 \alpha \beta \sin \beta x\right]+p \mathrm{e}^{\alpha x}(\alpha \cos \beta x-\beta \sin \beta x)+q \mathrm{e}^{\alpha x} \cos \beta x \\  \newline
  & =\mathrm{e}^{a x}\left[\left(\alpha^{2}-\beta^{2}\right) \cos \beta x-2 \alpha \beta \sin \beta x+p(\alpha \cos \beta x-\beta \sin \beta x)+q \cos \beta x\right]   \\  \newline
  & =\mathrm{e}^{\alpha x}\left[\left(\alpha^{2}-\beta^{2}+p \alpha+q\right) \cos \beta x-(2 \alpha \beta+p \beta) \sin \beta x\right]  \\  
\end{cases}$$

由前面共轭复根时的韦达定理知：
$$\begin{cases}
  &  p=-2 \alpha  \\  \newline
  & q=\alpha^{2}+\beta^{2}  \\   
\end{cases}    \quad   \Longrightarrow  \quad 
\begin{cases}
  & \alpha^{2}-\beta^{2}+p \alpha+q=0  \\  \newline
  &  2 \alpha \beta+p \beta=0  \\   
\end{cases}$$

于是有：

$$ y^{\prime \prime}{ }_{1}+p y^{\prime}{ }_{1}+q y_{1}  =\mathrm{e}^{a x}{\Large [}  0 \cos \beta x-0 \sin \beta x {\Large ] }=0$$


$y_{1}(x)$是方程$y^{\prime \prime}+p(x) y^{\prime}+q(x) y=0$的解，同理可证$y_{2}(x)$也是二阶线性微分方程的解，又因$\dfrac{y_{1}(x)}{y_{2}(x)}=\dfrac{\cos \beta x}{\sin \beta x} \neq$常数，故$y_{1}(x)$ 与  $y_{2}(x)$  是线性无关的，则微分方程的通解为：

$$y=C_{1} y_{1}(x)+C_{2} y_{2}(x)=\mathrm{e}^{a x}\left(C_{1} \cos \beta x+C_{2} \sin \beta x\right)$$


$p^{2}-4 q=0$  的情形：这时特征方程只有二重根  $r=-\frac{p}{2}$ ，由此只能得到微分方程的一个特解：

$$y_{1}(x)=\mathrm{e}^{r x}=\mathrm{e}^{-\frac{p}{2} x}$$


为了求微分方程$y^{\prime \prime}+p(x) y^{\prime}+q(x) y=0$的通解，我们先要求出微分方程与$y_{1}(x)=\mathrm{e}^{-\frac{p}{2} x}$线性无关的解 $y_{2}(x)$， 令$y_{2}(x)=x \mathrm{e}^{-\frac{p}{2} x}$，以下验证它是$y^{\prime \prime}+p(x) y^{\prime}+q(x) y=0$的另一个解：

$$\begin{cases}
  & y_{2}^{\prime}=\mathrm{e}^{-\frac{p}{2} x}-\frac{p}{2} x \mathrm{e}^{-\frac{p}{2} x}=\left(1-\frac{p}{2} x\right) \mathrm{e}^{-\frac{p}{2} x}  \\  \newline
  & y_{2}^{\prime \prime}=-\frac{p}{2} \mathrm{e}^{-\frac{p}{2} x}-\left(1-\frac{p}{2} x\right) \frac{p}{2} \mathrm{e}^{-\frac{p}{2} x}=\left(\frac{p^{2}}{4} x-p\right) \mathrm{e}^{-\frac{p}{2} x}   \\   
\end{cases}$$

将它们代入微分方程$y^{\prime \prime}+p(x) y^{\prime}+q(x) y=0$，得：

$$y_{2}^{\prime \prime}+p y_{2}^{\prime}+q y_{2} \begin{cases}
  & =\left(\frac{p^{2}}{4} x-p\right) \mathrm{e}^{-\frac{p}{2} x}+p\left(1-\frac{p}{2} x\right) \mathrm{e}^{-\frac{p}{2} x}+q x \mathrm{e}^{-\frac{p}{2} x}  \\  \newline
  & =\mathrm{e}^{-\frac{p}{2} x}\left[\left(\frac{p^{2}}{4} x-p\right)+p\left(1-\frac{p}{2} x\right)+q x\right]  \\  \newline
  & =-\frac{1}{4} \mathrm{e}^{-\frac{p}{2} x}\left(p^{2}-4 q\right) x=0  \\  
\end{cases}$$

故$y_{2}(x)$  也是微分方程$y^{\prime \prime}+p(x) y^{\prime}+q(x) y=0$的解。


因 $\frac{y_{1}(x)}{y_{2}(x)}=\frac{1}{x} \neq$常数，则$y_{1}(x)$与$y_{2}(x)$线性无关，则微分方程的通解为：

$$y=C_{1} y_{1}(x)+C_{2} y_{2}(x)=\left(C_{1}+C_{2} x\right) \mathrm{e}^{-\frac{p}{2} x}$$


综上所述，求二阶常系数线性齐次微分方程$y^{\prime \prime}+p(x) y^{\prime}+q(x) y=0$的通解的步骤如下：

   - 写出微分方程的特征方程  $r^{2}+p r+q=0$  

   - 求上述特征方程（一元二次方程）的两个根  $r_{1}, r_{2}$  

   - 根据特征方程两个根的不同情形，按下列表格写出微分方程的通解：



$$\begin{array}{|c|c|}
\hline 特征方程 r^{2}+p r+q=0  的两个根 r_{1}, r_{2} &   微分方程 y^{\prime \prime}+p y^{\prime}+q y=0  的通解 \\
\hline  两个不相等的实根  r_{1}, r_{2}  （单根） & y=C_{1} \mathrm{e}^{r_{1} x}+C_{2} \mathrm{e}^{r_{2} x} \\
\hline  一对共轭复根   r_{1,2}=\alpha 士 \mathrm{i} \beta(\beta \neq 0) & y=\mathrm{e}^{\alpha x}\left(C_{1} \cos \beta x+C_{2} \sin \beta x\right) \\
\hline  二重根  r_{1}=r_{2}=r & y=\left(C_{1}+C_{2} x\right) \mathrm{e}^{r x} \\
\hline
\end{array}$$


<div style="display:none">

## 三、二阶常系数线性非齐次微分方程

二阶常系数线性非齐次微分方程的一般形式是

y^{\prime \prime}+p y^{\prime}+q y=f(x),


其中  p, q  是常数．
根据§ 4 中的定理 3 知，二阶线性非齐次微分方程的通解等于它对应的齐次微分方程的通解与该非齐次微分方程的一个特解之和。在 5.2 小节中已经介绍了二阶常系数线性齐次微分方程通解的求法，所以对于微分方程（5）的通解，只需求出它的一个特解  y^{*}  即可。这一小节我们只介绍右端项具有如下形式时，微分方程（5）的特解  y^{*}  的求法：

f(x)=\mathrm{e}^{\lambda x} P_{m}(x)


其中  \lambda  为实数， P_{m}(x)  为  m  次多项式，即

P_{m}(x)=a_{0} x^{m}+a_{1} x^{m-1}+a_{2} x^{m-2}+\cdots+a_{m-1} x+a_{m}


这里  a_{i}(i=0,1, \cdots, m)  为常数， a_{0} \neq 0  ．
我们用待定系数法求特解  y^{*}  ．注意到微分方程（5）的右端项  f(x)  是多项式  P_{m}(x)  与



我们用待定系数法求特解  y^{*}  ．注意到微分方程（5）的右端项  f(x)  是多项式  P_{m}(x)  与指数函数  \mathrm{e}^{2 x}  的乘积，而这类函数的一阶导函数，二阶导函数仍然是这类函数，故我们猜测方程（5）有这种类型的特解．于是设微分方程（5）的特解为

y^{*}=\mathrm{e}^{2 x} Q(x),


其中  Q(x)  为多项式．下面的重点是如何选择  Q(x)  的次数及其系数．由  y^{*}=\mathrm{e}^{2 x} Q(x)  ，则

y^{*^{\prime}}=\left(\lambda Q(x)+Q^{\prime}(x)\right) \mathrm{e}^{\lambda x}, \quad y^{\prime \prime \prime}=\left(2 \lambda Q^{\prime}(x)+\lambda^{2} Q(x)+Q^{\prime \prime}(x)\right) \mathrm{e}^{\lambda x}


将它们代人微分方程（5）并化简，得

\left[Q^{\prime \prime}(x)+(2 \lambda+p) Q^{\prime}(x)+\left(\lambda^{2}+p \lambda+q\right) Q(x)\right] \mathrm{e}^{\lambda x}=P_{m}(x) \mathrm{e}^{\lambda x}


因  \mathrm{e}^{\lambda x} \neq 0  ，上式两端同除以  \mathrm{e}^{\lambda x}  可得

Q^{\prime \prime}(x)+(2 \lambda+p) Q^{\prime}(x)+\left(\lambda^{2}+p \lambda+q\right) Q(x)=P_{m}(x)

（6）式的左右两端都是多项式，其中  P_{m}(x)  是已知的．根据多项式相等的定义，左，右两端同次项的系数必相同，由此就可以确定出多项式  Q(x)  的系数和次数。

1）如果  \lambda  不是对应齐次微分方程

y^{\prime \prime}+p y^{\prime}+q y=0



1）如果  \lambda  不是对应齐次微分方程

y^{\prime \prime}+p y^{\prime}+q y=0


的特征方程  r^{2}+p r+q=0  的根，即  \lambda^{2}+p \lambda+q \neq 0 （也称为零重根），则（6）式左端最高次项决定于  Q(x)  ，它是一个  m  次多项式，令

Q(x)=b_{0} x^{m}+b_{1} x^{m-1}+b_{2} x^{m-2}+\cdots+b_{m-1} x+b_{m}


代入（6）式，比较两端的系数，就可求出  b_{0}, b_{1}, \cdots, b_{m}  。这种方法称为待定系数法。
2）如果  \lambda  是对应齐次微分方程（7）的特征方程  r^{2}+p r+q=0  的单根（也称为一重根），则  \lambda^{2}+p \lambda+q=0  且  2 \lambda+p \neq 0  。于是（6）式变为  Q^{\prime \prime}(x)+(2 \lambda+p) Q^{\prime}(x)=p_{m}(x)  。

这时  Q(x)  为  m  次多项式，则  Q(x)  为  m+1  次多项式，为此，可令  Q(x)=x Q_{m}(x)  。其中

Q_{m}(x)=b_{0} x^{m}+b_{1} x^{m+1}+b_{2} x^{m-2}+\cdots+b_{m-1} x+b_{m} .


代人（6）式，用待定系数法可求出  b_{0}, b_{1}, \cdots, b_{m}  。
3）如果  \lambda  是对应齐次微分方程（7）的特征方程  r^{2}+p r+q=0  的二重根，则  \lambda^{2}+p \lambda+ 


 q=0  且  2 \lambda+p=0  ．此时（6）式变为

Q^{\prime \prime}(x)=p_{m}(x)


这时  Q^{\prime \prime}(x)  为  m  次多项式， Q(x)  应为  m+2  次多项式，为此可令  Q(x)=x^{2} Q_{m}(x)  ，其中

Q_{m}(x)=b_{0} x^{m}+b_{1} x^{m-1}+b_{2} x^{m-2}+\cdots+b_{m-1} x+b_{m}


代人（6）式，用待定系数法可求出  b_{0}, b_{1}, \cdots, b_{m}  ．
综上所述，我们有如下结论：
当  f(x)=p_{m}(x) \mathrm{e}^{1 x}  时，用待定系数法，可设二阶常系数线性非齐次微分方程（5）有形如

y^{*}=Q(x) \mathrm{e}^{\mathrm{x} x}


的特解，其中  Q(x)  是多项式．如果  \lambda  是微分之程（5）对应的齐次方程的特征方程  r^{2}+p r   +q=0  的  k(=0,1,2)  重根，则（5）的特解可设为

y^{*}=x^{k} Q_{m}(x) \mathrm{e}^{\lambda x}


其中  Q_{m}(x)=b_{0} x^{m}+b_{1} x^{m-1}+b_{2} x^{m-2}+\cdots+b_{m-1} x+b_{m}  是与  P_{m}(x)  同次的  m  次的多项式．

</div>







