---
title: 2、矩阵的运算
---
## 一、矩阵的加减法


设$A=\left(a_{i j}\right)_{m \times n}, B=\left(b_{i j}\right)_{m \times n}$,($A$与$B$为同型矩阵) ，则$A+B=\left(a_{i j}+b_{i j}\right)_{m \times n}$   

注意：只有同型矩阵才能相加，且同型矩阵之和仍是同型矩阵。

$$\begin{align*}
 & \text { 矩阵相加：}\left(\begin{array}{ll}
a_{1}+a_{2} & b_{1}+b_{2} \\
c_{1}+c_{2} & d_{1}+d_{2}
\end{array}\right)=\left(\begin{array}{ll}
a_{1} & b_{1} \\
c_{1} & d_{1}
\end{array}\right)+\left(\begin{array}{ll}
a_{2} & b_{2} \\
c_{2} & d_{2}
\end{array}\right) \\  \newline
& \text { 行列式相加：}\left|\begin{array}{ll}
a_{1}+a_{2} & b_{1}+b_{2} \\
c_{1}+c_{2} & d_{1}+d_{2}
\end{array}\right| =\left|\begin{array}{ll}
a_{1} & b_{1} \\
c_{1} & d_{1}
\end{array}\right|+\left|\begin{array}{ll}
a_{1} & b_{1} \\
c_{2} & d_{2}
\end{array}\right|+\left|\begin{array}{ll}
a_{2} & b_{2} \\
c_{1} & d_{1}
\end{array}\right|+\left|\begin{array}{ll}
a_{2} & b_{2} \\
c_{2} & d_{2}
\end{array}\right|
\end{align*}$$

矩阵加法满足的运算律：$A,B,C,O$为同型矩阵，则:
$$
\begin{align*}
& 1.交换律： A+B=B+A \\
& 2.结合律： (A+B)+C=A+(B+C) \\
& 3.A+O=O+A=A \\
& 4. 消去律： A+B=B+C \Leftrightarrow A=C \\
& 5.  A+(-A)=O 
\end{align*}
$$
$-A$ 是通过将$A$中每个元素乘$-1$得到的，称为$A$的负矩阵，显然有$A+(-A)=0$由此，可定义矩阵的减法：
$$A-B=A+(-B)$$

## 二、矩阵的数乘

$$
\begin{align*}
 &矩阵的数乘：
k A_{m \times n}=\left(k a_{i j}\right)_{m \times n}=\left(\begin{array}{cccc}
k a_{11} & k a_{12} & \cdots & k a_{1 n} \\
k a_{21} & k a_{22} & \cdots & k a_{2 n} \\
\vdots & \vdots & & \vdots \\
k a_{m 1} & k a_{m 2} & \cdots & k a_{m n}
\end{array}\right) \\ \newline
 &行列式的数乘：\left|\begin{array}{ccc}
a_{11} & a_{12} & a_{13} \\
k a_{21} & k a_{22} & k a_{23} \\
a_{31} & a_{32} & a_{33}
\end{array}\right|=k\left|\begin{array}{lll}
a_{11} & a_{12} & a_{13} \\
a_{21} & a_{22} & a_{23} \\
a_{31} & a_{32} & a_{33}
\end{array}\right|
\end{align*}
$$


- 矩阵的数乘与行列式的数乘的区别:

  数$k$乘矩阵$A$，是$A$的每个元素都乘以$k$；特别地，$1 A=A, 0 A=0$；
  
  而数$k$乘行列式$D_{n}$是$D$的某一行（或列）乘以数$k$。

- 数乘满足的运算律：$k,l$为任意实数:
$$
\begin{align*}
 结合律： &(k l) A=k(l A) \\
 分配律：  &(k+l) A=k A+l A\\
 &k(A+B)=k A+k B
\end{align*}
$$

## 三、矩阵的乘法


设$A=\left(a_{i j}\right)_{m \times s}, B=\left(b_{i j}\right)_{s \times n}$，那么规定矩阵$A$与$B$的乘积是  $C=\left(c_{i j}\right)_{m \times n}$，记作$C= AB$；其中：
$$c_{i j}=a_{i 1} b_{1 j}+a_{i 2} b_{2 j}+\ldots+a_{i s} b_{s j},(i=1,2, \ldots, m ; j=1,2, \ldots, n)$$ 


注意事项：
$$\begin{align*}
  &两个矩阵能乘的条件是前者  A  的列数  =  后者  B  的行数 \\ \newline
  &C_{m \times n}=A_{m \times s} B_{s \times n}, c_{i j}  等于前一个矩阵  A  的第  i  行与  B  的第  j  列对应元素的乘积之和\\ \newline
  &矩阵没有除法，只有加法，减法，乘法
\end{align*}$$

乘法满足的运算律：
$$
\begin{align*}
 &结合律： (A B) C=A(B C)  \\
  &数乘结合： k(A B)=(k A) B=A(k B)  , k  为任意实数 \\
  &左分配律： C(A+B)=C A+C B   \\
 &右分配律： (A+B) C=A C+B C 
\end{align*}
$$



矩阵乘法举例：
$$设矩阵 A=\left(\begin{array}{ccc}
1 & 0 & -1 \\
2 & 1 & 0 \\
3 & 2 & -1
\end{array}\right), \quad B=\left(\begin{array}{ll}
1 & 0 \\
3 & 1 \\
0 & 2
\end{array}\right)$$

分析：$A_{3 \times 3}, B_{3 \times 2} A$ 的列数$=B$  的行数，故$A$与$B$可乘，$A_{3 \times 3} B_{3 \times 2}=C_{3 \times 2} \quad$($B$与$A$不可乘)

$$
\begin{align*}
 A B &=\left(\begin{array}{ccc}
1 & 0 & -1 \\
2 & 1 & 0 \\
3 & 2 & -1
\end{array}\right)\left(\begin{array}{ll}
1 & 0 \\
3 & 1 \\
0 & 2
\end{array}\right)\\
 & =\left(\begin{array}{cc}
1 \times 1+0 \times 3+(-1) \times 0 & 1 \times 0+0 \times 1+(-1) \times 2 \\
2 \times 1+1 \times 3+0 \times 0 & 2 \times 0+1 \times 1+0 \times 2 \\
3 \times 1+2 \times 3+(-1) \times 0 & 3 \times 0+2 \times 1+(-1) \times 2
\end{array}\right)=\left(\begin{array}{cc}
1 & -2 \\
5 & 1 \\
9 & 0
\end{array}\right)
\end{align*}
$$



乘法不满足的运算律:

- 一般不满足交换律 (含三个方面)
 $$\begin{align*}
 & A B  可乘， B A  不一定可乘\\  
 & A B  和  B A  都可乘，但不一定是同型矩阵 \\  
 & A B  和  B A  为同型矩阵 (此时， A, B  必为同阶方阵)，也不一定相等\\  \newline
 &当  A B \neq B A  时，称  A B  不可交换 (或  A  与  B  不可交换) \\
 &当  A B=B A  时，称  A B  可交换 (或  A  与  B  可交换) \\
 &特别地， E_{n} A_{n \times n}=A_{n \times n} E_{n},\left(k E_{n}\right) A_{n \times n}=A_{n \times n}\left(k E_{n}\right)
\end{align*}$$


- 矩阵乘法一般不满足消去律 (含两个方面)
$$
\begin{align*}
 & A B=0 \nRightarrow A=0 \text { 或 } B=0  \\
 & 当 A \neq 0  时, A B=A C \nRightarrow B=C 
\end{align*}
$$



$$\left(\begin{array}{ll}
1 & 2 \\
3 & 6
\end{array}\right)\left(\begin{array}{cc}
3 & 4 \\
-1 & 2
\end{array}\right)=\left(\begin{array}{ll}
1 & 2 \\
3 & 6
\end{array}\right)\left(\begin{array}{ll}
1 & 2 \\
0 & 3
\end{array}\right)=\left(\begin{array}{cc}
1 & 8 \\
3 & 24
\end{array}\right),


\text { 但是 }\left(\begin{array}{cc}
3 & 4 \\
-1 & 2
\end{array}\right) \neq\left(\begin{array}{ll}
1 & 2 \\
0 & 3
\end{array}\right)  
$$

## 四、矩阵的方阵幂


设$A$是$n$阶方阵，$k$个$A$的连乘积称为$A$的$k$次幂，记作$A^{k}$，即：

 $$A^{k}=\underbrace{A A \cdots A}_{k 个 A}  ，并规定 A^{0}=E_{n}$$

注意事项：只有方阵才有幂；方阵的幂满足的运算律$k, l$为任意正整数：

$$
\begin{align*}
&A^{k} A^{l}=A^{k+l},\left(A^{k}\right)^{l}=A^{k l}, \quad(A B)^{k} \neq(B A)^{k}  \\ \newline
&当A B=B A 时,(A B)^{k}=(B A)^{k} =A^{k} B^{k}=B^{k} A^{k}
\end{align*}
$$


对角矩阵的方阵幂：
$$
\Lambda^{k}=\left(\begin{array}{llll}
a_{11} & & &   \\
& a_{22} & & \\
& & \ddots & \\
& & & a_{n n}
\end{array}\right)^{k}=\left(\begin{array}{llll}
a_{11}^{k} & & & \\
& a_{22}^{k} & & \\
& & \ddots & \\
& & & a_{n n}^{k}
\end{array}\right)$$

 - 方阵幂计算举例：

$$设 \alpha=\left|\begin{array}{l}
1 \\
2 \\
3
\end{array}\right|, \beta=(1,2,1) , 令 A=\alpha \beta , 求A^{10}  $$



$$
A=\alpha \beta=\left(\begin{array}{l}
1 \\
2 \\
3
\end{array}\right)(1,2,1)=\left(\begin{array}{lll}
1 & 2 & 1 \\
2 & 4 & 2 \\
3 & 6 & 3
\end{array}\right), \beta \alpha=(1,2,1)\left(\begin{array}{l}
1 \\
2 \\
3
\end{array}\right)=8
$$

利用乘法结合律：$(A B) C=A(B C)$
$$所以 A^{10}=\frac{(\alpha \beta)(\alpha \beta) \cdots(\alpha \beta)}{10 个(\alpha \beta) 相乘 }=\alpha \underbrace{(\beta \alpha)(\beta \alpha) \cdots(\beta \alpha)}_{9  个 (\beta \alpha)  相乘} \beta=8^{9} \alpha \beta=8^{9} A=8^{9} \left(\begin{array}{lll}
1 & 2 & 1 \\
2 & 4 & 2 \\
3 & 6 & 3
\end{array}\right)$$

## 五、矩阵的多项式


设$f(x)=a_{m} x^{m}+\dot{a}_{m-1} x^{m-1}+\cdots+a_{1} x+a_{0}\left(a_{m} \neq 0\right)$是$x$的$m$次多项式，$A$是$n$阶方阵，矩阵$A$ 的  $m$次多项式为：

$$f(A)=a_{m} A^{m}+a_{m-1} A^{m-1}+\cdots+a_{1} A+a_{0} E_{n} $$

常数项应变为$a_{0} E_{n}$，方阵$A$的多项式可因式分解(可用于证明／求解（抽象）矩阵的逆矩阵)，如：

$$\begin{array}{l}
A^{2}-E=(A+E)(A-E)=(A-E)(A+E) \\
A^{2}+2 A+E=(A+E)^{2}
\end{array}$$

矩阵的多项式举例一：

$$设 f(x)=x^{2}-5 x+3 ，对于 A=\left(\begin{array}{cc}
2 & -1 \\
3 & 1
\end{array}\right) ，求 f(A)$$

$$
\begin{aligned}
f(A)=A^{2}-5 A+3 E & =\left(\begin{array}{cc}
2 & -1 \\
3 & 1
\end{array}\right)\left(\begin{array}{cc}
2 & -1 \\
3 & 1
\end{array}\right)-5\left(\begin{array}{ll}
2 & -1 \\
3 & 1
\end{array}\right)+3\left(\begin{array}{ll}
1 & 0 \\
0 & 1
\end{array}\right) \\
& =\left(\begin{array}{cc}
1 & -3 \\
9 & -2
\end{array}\right)+\left(\begin{array}{cc}
-10 & 5 \\
-15 & -5
\end{array}\right)+\left(\begin{array}{ll}
3 & 0 \\
0 & 3
\end{array}\right) \\
& =\left(\begin{array}{cc}
-6 & 2 \\
-6 & -4
\end{array}\right) 
\end{aligned}
$$


矩阵的多项式举例二：
$$
设 f(x)=x^{2}-4 x+3   ，对于 A=\left(\begin{array}{cc}
2 & -1 \\
-3 & 4
\end{array}\right) ，求 f(A)
$$


$$
\begin{aligned}
f(A)=A^{2}-4 A+3 E & =\left(\begin{array}{cc}
2 & -1 \\
-3 & 4
\end{array}\right)\left(\begin{array}{cc}
2 & -1 \\
-3 & 4
\end{array}\right)-4\left(\begin{array}{cc}
2 & -1 \\
-3 & 4
\end{array}\right)+3\left(\begin{array}{ll}
1 & 0 \\
0 & 1
\end{array}\right) \\
& =\left(\begin{array}{cc}
1 & -6 \\
-18 & 19
\end{array}\right)+\left(\begin{array}{cc}
-8 & 4 \\
12 & -16
\end{array}\right)+\left(\begin{array}{ll}
3 & 0 \\
0 & 3
\end{array}\right) \\
& =\left(\begin{array}{cc}
2 & -2 \\
-6 & 6
\end{array}\right) 
\end{aligned}
$$


$$
\begin{aligned}
f(A)=(A-3 E)(A-E) & =\left[\left(\begin{array}{cc}
2 & -1 \\
-3 & 4
\end{array}\right)-3\left(\begin{array}{ll}
1 & 0 \\
0 & 1
\end{array}\right)\right]\left[\left(\begin{array}{cc}
2 & -1 \\
-3 & 4
\end{array}\right)-\left(\begin{array}{ll}
1 & 0 \\
0 & 1
\end{array}\right)\right] \\
& =\left(\begin{array}{cc}
-1 & -1 \\
-3 & 1
\end{array}\right)\left(\begin{array}{cc}
1 & -1 \\
-3 & 3
\end{array}\right) \\
& =\left(\begin{array}{cc}
2 & -2 \\
-6 & 6
\end{array}\right)  
\end{aligned}
$$


## 六、矩阵的转置


$$把一个 m \times n  矩阵  A=\left(\begin{array}{cccc}
a_{11} & a_{12} & \cdots & a_{1 n} \\
a_{21} & a_{22} & \cdots & a_{2 n} \\
\vdots & \vdots & & \vdots \\
a_{m 1} & a_{m 2} & \cdots & a_{m n}
\end{array}\right)  的行与列互换$$

得到的一个$n \times m$矩阵，称之为矩阵$A$的转置矩阵，记作$A^{T}$。

$$A^{T}=\left(\begin{array}{cccc}
a_{11} & a_{21} & \cdots & a_{m 1} \\
a_{12} & a_{22} & \cdots & a_{m 2} \\
\vdots & \vdots & & \vdots \\
a_{1 n} & a_{2 n} & \cdots & a_{m n}
\end{array}\right)  
如, A=\left(\begin{array}{lll}
1 & 2 & 3 \\
4 & 5 & 6
\end{array}\right) \text {, 则 } A^{T}=\left(\begin{array}{ll}
1 & 4 \\
2 & 5 \\
3 & 6
\end{array}\right)  $$


注意：矩阵的转置也是一种运算，满足运算律：

$$\begin{align*}
& (A^{T})^{T}=A\\
& (A+B)^{T}=A^{T}+B^{T}\\
& (k A)^{T}=k A^{T}, k为任意实数\\
& (A B)^{T}=B^{T} A^{T} \\
\end{align*}$$



- 对称矩阵：设$n$阶方阵$A$ ，如果 $A^{T}=A$ ，则称 $A$  为对称矩阵

$$
 A=\left(\begin{array}{lll}
a_{11} & a_{12} & a_{13} \\
a_{21} & a_{22} & a_{23} \\
a_{31} & a_{32} & a_{33}
\end{array}\right), A^{T}=\left(\begin{array}{lll}
a_{11} & a_{21} & a_{31} \\
a_{12} & a_{22} & a_{32} \\
a_{13} & a_{23} & a_{33} 
\end{array}\right)  \quad
令  A^{T}=A ,则  a_{12}=a_{21}, a_{13}=a_{31}, a_{23}=a_{32} 
$$
 对称矩阵特点：

$$\left \{ \begin{align*}
 &A是方阵\\
 &a_{i j}=a_{j i}(i, j=1,2, \ldots, n) \\
 &a_{i i}  任意取值  \\
 &特别地， E_{n}^{T}=E_{n} \\
 &其他元素关于主对角线对称
\end{align*}  \right.$$


- 反对称矩阵：如果 $A^{T}=-A$，则称$A$为反对称矩阵
$$
令 A^{T}=-A 即 A^{T}=
\left(\begin{array}{lll}
a_{11} & a_{21} & a_{31} \\
a_{12} & a_{22} & a_{32} \\
a_{13} & a_{23} & a_{33}
\end{array}\right)=-A=\left(\begin{array}{lll}
-a_{11} & -a_{12} & -a_{13} \\
-a_{21} & -a_{22} & -a_{23} \\
-a_{31} & -a_{32} & -a_{33}
\end{array}\right)
$$


反对称矩阵特点：

$$\left \{ \begin{align*}
 &A是方阵\\
 &a_{i j}=-a_{j i}(i, j=1,2, \ldots, n)  \\
 &a_{i i}=0   \\
 & 其他元素关于主对角线反对称 \\
\end{align*}  \right.$$




## 七、方阵的行列式


定义：由$n$阶方阵$A$的元素构成的行列式(各元素位置不变)称为方阵$A$的行列式，记作$|A|$或$\operatorname{det}(A)$。

$$
设 n 阶方阵 A=
\left(\begin{array}{cccc}
a_{11} & a_{12} & \cdots & a_{1 n} \\
a_{21} & a_{22} & \cdots & a_{2 n} \\
\vdots & \vdots & & \vdots \\
a_{n 1} & a_{n 2} & \cdots & a_{n n}
\end{array}\right) 则|A|
\left|\begin{array}{cccc}
a_{11} & a_{12} & \cdots & a_{1 n} \\
a_{21} & a_{22} & \cdots & a_{2 n} \\
\vdots & \vdots & & \vdots \\
a_{n 1} & a_{n 2} & \cdots & a_{n n}
\end{array}\right|
$$


注意事项：只有方阵才有行列式，$n$阶方阵是$n^{2}$个数按一定方式排成的数表，而$n$阶行列式则是这些数按一定的运算法则所确定的个数。


运算律(设$A$是$n$阶方阵)：

$$
\begin{align*}
 &不满足加法： |A+B| \neq|A|+|B|\\
 &数乘： |k A|=k^{n}|A| \\
 &乘法： |A B|=|A||B|=|B||A \models| B A \mid ;(A B  与  B A  不一定相等  ) \\
 &转置： \left|A^{T}\right|=|A|\\
 &幂： \left|A^{k}\right|=|A|^{k}, k  是自然数\\
 &零矩阵： A=0  ，则  |A|=0  ；但  |A|=0 \nRightarrow A=0
\end{align*}
$$


- 不满足加法： $|A+B| \neq|A|+|B|$


$$如,\left(\begin{array}{ll}
1 & 0 \\
0 & 0
\end{array}\right)+\left(\begin{array}{ll}
0 & 0 \\
0 & 1
\end{array}\right)=\left(\begin{array}{ll}
1 & 0 \\
0 & 1
\end{array}\right) \text {, 而 }\left|\begin{array}{ll}
1 & 0 \\
0 & 1
\end{array}\right|=1,\left|\begin{array}{ll}
1 & 0 \\
0 & 0
\end{array}\right|+\left|\begin{array}{ll}
0 & 0 \\
0 & 1
\end{array}\right|=0$$

- 数乘： $|k A|=k^{n}|A|$


$$证明: |k A|=\left|\begin{array}{cccc}
k a_{11} & k a_{12} & \cdots & k a_{1 n} \\
k a_{21} & k a_{22} & \cdots & k a_{2 n} \\
\vdots & \vdots & & \vdots \\
k a_{n 1} & k a_{n 2} & \cdots & k a_{n n}
\end{array}\right|
=k^{n}\left|\begin{array}{cccc}
a_{11} & a_{12} & \cdots & a_{1 n} \\
a_{21} & a_{22} & \cdots & a_{2 n} \\
\vdots & \vdots & & \vdots \\
a_{n 1} & a_{n 2} & \cdots & a_{n n}
\end{array}\right|=k^{n}|A|
$$









- 乘法： $|A B|=|A||B|=|B||A \models| B A \mid$ ( $AB$  与  $BA$  不一定相等)  
 
$$设 A=\left(\begin{array}{cc}
1 & 3 \\
2 & -2
\end{array}\right), B=\left(\begin{array}{ll}
2 & 5 \\
3 & 4
\end{array}\right) \text {, 求 }|A B|,|B A|,|A||B|$$




$$A B=\left(\begin{array}{cc}
1 & 3 \\
2 & -2
\end{array}\right)\left(\begin{array}{cc}
2 & 5 \\
3 & 4
\end{array}\right)=\left(\begin{array}{cc}
11 & 17 \\
-2 & 2
\end{array}\right), \quad B A=\left(\begin{array}{cc}
2 & 5 \\
3 & 4
\end{array}\right)\left(\begin{array}{cc}
1 & 3 \\
2 & -2
\end{array}\right)=\left(\begin{array}{cc}
12 & -4 \\
11 & 1
\end{array}\right)$$

$$
\begin{align*}
&|A B|=11 \times 2-17 \times(-2)=56 \\
&|B A|=12 \times 1-(-4) \times 11=56 \\
&|A||B|=-8 \times(-7)=56 \\
\end{align*}
\Longrightarrow 
于是有|A B|=|B A|=|A||B|
$$

 
- 转置： $\left|A^{T}\right|=|A|$ 

$$
\left|A^{T}\right|= \left|A\right|^{T}  =|A|
$$


- 奇数阶反对称矩阵的行列式即奇数阶反对称行列式必为零

$$
\begin{align*}
 &设A  是5阶反对称矩阵，证明 |A|=0 \\
 &证明：A 是反对称矩阵  \Leftrightarrow A^{T}=-A \\
 &根据题意，得  A^{T}=-A  ，上式两边取行列式，则 \\
 &\left|A^{T}\right|=|-A|=(-1)^{5}|A|=-|A|  ，即  \left|A^{T}\right|=-|A| \\
 &因为  \left|A^{T}\right|=|A|  ，所以  |A|=-|A|  ，故  |A|=0
\end{align*}
$$


- 幂： $\left|A^{k}\right|=|A|^{k}, k$  是自然数 ，可以根据乘法性质 $|A B|=|A||B|$推导得出。

- 零矩阵： $A=0$  ，则  $|A|=0$  ；但  $|A|=0 \nRightarrow A=0$

$$A=\left|\begin{array}{ll}
1 & 2 \\
2 & 4
\end{array}\right| \Longrightarrow |A|=1 \cdot 4-2 \cdot 2=4-4=0则|A|=0 \nRightarrow A=0$$



















