---
title: 4、可逆矩阵
---
## 一、伴随矩阵


行列式$|A|$ 的各元素的代数余子式$A_{i j}(i, j=1,2, \ldots, n)$也可构成方阵。

$$
设 A=\left(a_{i j}\right)_{n \times n}=\left(\begin{array}{cccc}
a_{11} & a_{12} & \cdots & a_{1 n} \\
a_{21} & a_{22} & \cdots & a_{2 n} \\
\vdots & \vdots & & \vdots \\
a_{n 1} & a_{n 2} & \cdots & a_{n n}
\end{array}\right)

\Longrightarrow  \left(\begin{array}{cccc}
A_{11} & A_{21} & \cdots & A_{n 1} \\
A_{12} & A_{22} & \cdots & A_{n 2} \\
\vdots & \vdots & & \vdots \\
A_{1 n} & A_{2 n} & \cdots & A_{n n}
\end{array}\right) 称为 A 的伴随矩阵，记作A^{*}  
$$

注意事项：注意代数余子式的顺序是按原来的方阵行变为列来排序的。伴随矩阵$A^{*}$是将矩阵$A$所有元素的代数余子式组成的矩阵再转置得到的。 


伴随矩阵示例：

$$
\begin{align*}
& A=\left(\begin{array}{ll}
2 & 5 \\
1 & 3
\end{array}\right) \text {, 则 } A^{*}=\left(\begin{array}{ll}
A_{11} & A_{21} \\
A_{12} & A_{22}
\end{array}\right)=\left(\begin{array}{cc}
3 & -5 \\
-1 & 2
\end{array}\right) \\
 & A_{11}=(-1)^{1+1} \times 3=3, \quad A_{12}=(-1)^{1+2} \times 1=-1  \\
 & A_{21}=(-1)^{2+1} \times 5=-5, \quad A_{22}=(-1)^{2+2} \times 2=2 \\
\end{align*}
$$

二阶矩阵的伴随矩阵特点：主对角线换元，副对角线换号， $n(\geq 3)$阶矩阵求伴随矩阵的方法：用逆矩阵。


- 伴随矩阵运算律（或性质）

$$A A^{*}=A^{*} A=|A| E_{n} ; \quad 注: \quad E_{n}^{*}=E_{n} $$

证明：以三阶为例，利用行列式展开行定理
$$
 \begin{align*}
 & \sum_{k=1}^{n} a_{i k} A_{j k}=\left\{\begin{array}{c}
D_{n}, i=j \\
0, i \neq j
\end{array}  , 或  \sum_{k=1}^{n} a_{k i} A_{k j}=\left\{\begin{array}{c}
D_{n}, i=j \\
0, i \neq j
\end{array}\right.\right.\\ \newline
& A A^{*}=\left(\begin{array}{lll}
a_{11} & a_{12} & a_{13} \\
a_{21} & a_{22} & a_{23} \\
a_{31} & a_{32} & a_{33}
\end{array}\right)\left(\begin{array}{ccc}
A_{11} & A_{21} & A_{31} \\
A_{12} & A_{22} & A_{32} \\
A_{13} & A_{23} & A_{33}
\end{array}\right)=\left(\begin{array}{ccc}
|A| & 0 & 0 \\
0 & |A| & 0 \\
0 & 0 &|A|
\end{array}\right)\\ \newline

& =|A| E_{3}   , 同理可得, A^{*} A=|A| E_{3}  \\
\end{align*}
$$

运算性质举例：

$$
设 3  阶矩阵 A=\left(\begin{array}{ccc}
1 & 1 & -1 \\
2 & -1 & 0 \\
1 & 0 & 1
\end{array}\right)，求 A A^{*}  
$$



$$|A|=\left|\begin{array}{ccc}
1 & 1 & -1 \\
2 & -1 & 0 \\
1 & 0 & 1
\end{array}\right| $$


$$=1 \times(-1) \times 1+1 \times 0 \times 1+(-1) \times 2 \times 0-(-1) \times(-1) \times 1-1 \times 0 \times 0-1 \times 2 \times 1=-4$$


$$A A^{*}=|A| E_{3}=-4\left(\begin{array}{lll}
1 & 0 & 0 \\
0 & 1 & 0 \\
0 & 0 & 1
\end{array}\right)=\left(\begin{array}{ccc}
-4 & 0 & 0 \\
0 & -4 & 0 \\
0 & 0 & -4
\end{array}\right)$$


- $\left|A^{*}\right|=|A|^{n-1}$，利用矩阵行列式的运算律  (或性质)  数乘： $|k A|=k^{n}|A|$；乘法：$|A B|=|A||B|$

$$
证明：\begin{align*}
  &由  A A^{*}=|A| E_{n}  得， \left|A A^{*}\right|=\left||A| E_{n}\right|  ，所以  |A|\left|A^{*}\right|=|A|^{n}\left|E_{n}\right|=|A|^{n} \\
  &当  |A| \neq 0  时， \left|A^{*}\right|=|A|^{n-1} \\
  &当  |A|=0  时， A A^{*}=|A| E_{n}=0  ，若  A^{*}  可逆，则  A=0 \\
  &而零矩阵的伴随矩阵当然为零矩阵，即  A^{*}=0  \\
  &这与假设  A^{*}  可逆相矛盾，所以  A^{*}  不可逆，  \mid A^{*} \models 0 \\
  &综上，得  \left|A^{*}\right|=|A|^{n-1} 
\end{align*}
$$









- $(A B)^{*}=B^{*} A^{*}$
$$证明：
 \begin{align*}
A, B  可逆  &\Rightarrow|A| \neq 0,|B| \neq 0 \Rightarrow|A B| \neq 0 \Rightarrow A B  可逆  \\
(A B)^{*} & =|A B|(A B)^{-1}=|A||B| B^{-1} A^{-1}   \\
&=|B| B^{-1}|A| A^{-1}=B^{*} A^{*}\\
\end{align*}$$


- $\left(A^{T}\right)^{*}=\left(A^{*}\right)^{T}$，以三阶为例：

$$设A=\left(\begin{array}{lll}
a_{11} & a_{12} & a_{13} \\
a_{21} & a_{22} & a_{23} \\
a_{31} & a_{32} & a_{33}
\end{array}\right)$$

利用伴随矩阵的定义：
$$
\begin{align*}
 & A^{T}=\left(\begin{array}{lll}
a_{11} & a_{21} & a_{31} \\
a_{12} & a_{22} & a_{32} \\
a_{13} & a_{23} & a_{33}
\end{array}\right), \quad\left(A^{T}\right)^{*}=\left(\begin{array}{lll}
A_{11} & A_{12} & A_{13} \\
A_{21} & A_{22} & A_{23} \\
A_{31} & A_{32} & A_{33}
\end{array}\right) \\\\
&A^{*}=\left(\begin{array}{lll}
A_{11} & A_{21} & A_{31} \\
A_{12} & A_{22} & A_{32} \\
A_{13} & A_{23} & A_{33}
\end{array}\right), \quad\left(A^{*}\right)^{T}=\left(\begin{array}{lll}
A_{11} & A_{12} & A_{13} \\
A_{21} & A_{22} & A_{23} \\
A_{31} & A_{32} & A_{33}
\end{array}\right) =\left(A^{T}\right)^{*}\\
\end{align*}
$$

## 二、逆矩阵



逆矩阵的概念：设$A_{n \times n}$，如果存在$B_{n \times n}$，使得$A B=B A=E_{n}$，则称$A$是可逆矩阵（非奇异矩阵），并称$B$是$A$的逆矩阵，记为$A^{-1}$，$A$也是$B$的逆矩阵。 
$$
\begin{align*}
 & 证明：设  B  和  C  都是  A  的逆矩阵 \\
 &  则  A B=B A=E_{n}, A C=C A=E_{n}  \\
 & B=B E_{n}=B(A C)=(B A) C=E_{n} C=C  ．即  B=C \\
\end{align*}
$$

注意事项：可逆矩阵及其逆矩阵是同阶方阵，单位矩阵$E_{n}: E_{n}^{-1}=E_{n}^{*}=E_{n}^{T}=E_{n}$，可逆矩阵$A$的逆矩阵是唯一的。


- 可逆的条件：方阵$A$可逆的充要条件是$|A| \neq 0$，且$A^{-1}=\frac{1}{|A|} A^{*}$
$$
\begin{align*}
 &必要性（  A  可逆  \Rightarrow|A| \neq 0  ） \\
 &A可逆，则存在  n  阶矩阵  B  ，使  A B=E_{n} \\
 &等式两边取行列式，得  |A||B|=\left|E_{n}\right|=1 \neq 0  ，则  |\mathrm{A}| \neq 0 \\
 &充分性  (|A| \neq 0 \Rightarrow A  可逆) \\
 & A A^{*}=|A| E_{n}  ，等式两边乘以  \frac{1}{|A|}  ，得  A\left(\frac{1}{|A|} A^{*}\right)=E_{n}  \\
 & 根据逆矩阵的定义， A  可逆，且  A^{-1}=\frac{1}{|A|} A^{*}  \\
\end{align*}
$$



- 特殊矩阵的可逆矩阵：

$$
\left(\begin{array}{llll}
a_{1} & & \\
& a_{2} & \\
& & a_{3}
\end{array}\right)^{-1}=\left(\begin{array}{llll}
a_{1}^{-1} & & \\
& a_{2}^{-1} & \\
& & a_{3}^{-1}
\end{array}\right)\left(a_{i} \neq 0, i=1,2,3\right)  
$$

$$
\left(\begin{array}{lll} 
& & b_{1} \\
& b_{2} & \\
b_{3} & &  
\end{array}\right)^{-1}=
\left(\begin{array}{lll} 
& & b_{3}^{-1} \\
& b_{2} ^{-1}& \\
b_{1}^{-1} & &  
\end{array}\right) \left(b_{i} \neq 0, i=1,2,3\right)
$$




- 可逆矩阵的运算律（或性质）

$$
\begin{align*}
& \left(A^{-1} \right)^{-1}=A \\
& 数乘：(k A)^{-1}=\frac{1}{k} A^{-1} ;(k \neq 0)  \\
& A B  可逆，且  (A B)^{-1}=B^{-1} A^{-1}  \\
& 推广：\left(A_{1} A_{2} \cdots A_{m}\right)^{-1}=A_{m}^{-1} A_{m-1}^{-1} \cdots A_{1}^{-1}, \quad\left(A^{k}\right)^{-1}=\left(A^{-1}\right)^{k} \\
& \left|A^{-1}\right|=|A|^{-1}\\
&若  A  可逆，则  A^{T}, A^{*}  也可逆，且  \left(A^{T}\right)^{-1}=\left(A^{-1}\right)^{T},\left(A^{*}\right)^{-1}=\left(A^{-1}\right)^{*}\\
& 可逆矩阵满足消去律：设 A, B, C  为同阶矩阵，且A可逆，则 AB=AC \Leftrightarrow  B=C  \\
\end{align*}
$$


可逆矩阵运算律举例：
$$
\begin{align*}
 & 设A是三阶矩阵，其行列式|A|=5，求行列式\left|\left(5 A^{*}\right)^{-1}\right|的值 \\
 & |A|=5 \neq 0 \Rightarrow A 是可逆矩阵\\
 & 可逆矩阵的性质： \left|A^{-1}\right|=|A|^{-1}  \\
 & 伴随矩阵的性质： \left|A^{*}\right|=|A|^{n-1}  \\
 & 矩阵行列式的性质： |k A|=k^{n}|A| \\
 & \left|\left(5 A^{*}\right)^{-1}\right|=\frac{1}{\left|5 A^{*}\right|}=\frac{1}{5^{3}\left|A^{*}\right|}=\frac{1}{5^{3}|A|^{3-1}}=\frac{1}{5^{3} \cdot 5^{2}}=\frac{1}{5^{5}}\\
\end{align*}
$$




 


