---
title: 2洛必达法则
---
- 未定式:
$$\large{
\begin{cases}
&  x⟶ a(\infty )  \quad  f(x)⟶ 0(\infty ) \quad  g(x)⟶0(\infty ) \\ \newline
&  \lim_{x \to0(\infty )}\frac{f(x)}{g(x)}  ⟹极限可能存在,也可能不存在 
\end{cases}  
}$$

- 7种未定式:
$$\large{
\begin{cases}
&  \frac{0}{0} \\
&  \frac{\infty }{\infty } \\ 
&   0\cdot  \infty  \\ 
&  \infty - \infty  \\ 
&  1^\infty  \\ 
&  0^0 \\ 
&  \infty ^0
\end{cases}}$$


- $\frac{0}{0}$与$\frac{\infty }{\infty }$型洛必达法则:
$$
条件:\begin{cases}
 \lim_{x \to a}f(x) =0(\infty ),  \lim_{x \to a}g(x)=0(\infty )  \qquad \qquad  \quad \\ \newline
 f(x),g(x)在点a某去心邻域可导,且g'(x)≠0 \\ \newline
 \lim_{x \to a}\frac{f'(x)}{g'(x)}存在(或者为\infty )
\end{cases}
$$

<br/>

$$结论:\begin{cases}
\lim_{x \to a}\frac{f(x)}{g(x)}= \lim_{x \to a}\frac{f'(x)}{g'(x)}  \\ \newline
 x⟶ a改为 a^-、a^+、-\infty 、+\infty  、\infty   结论依然成立\\ \newline
 \lim_{x \to a}\frac{f'(x)}{g'(x)}不存在且不为\infty ,得不到\lim_{x \to a}\frac{f(x)}{g(x)}不存在\\ \newline
 洛必达法则可多次使用,先化简,再使用法则
\end{cases}$$



- $0\cdot  \infty$未定式:
$$\large{
\begin{cases}
& 0\cdot  \infty =\frac{\infty }{\frac{1}{0}}    \\ \newline
& 0\cdot  \infty =\frac{0}{\frac{1}{\infty }}  
\end{cases}  
}$$

-  举例:

$$\large{
\begin{cases}
&   \lim_{x \to 0^+}x^αlnx  \quad(α>0)  \\ \newline
&   =\lim_{x \to 0^+}\frac{lnx}{\frac{1}{x^α}}  \\ \newline
&   =\lim_{x \to 0^+}\frac{(lnx)'}{(\frac{1}{x^α})'}=\lim_{x \to 0^+}\frac{\frac{1}{x}}{-α\cdot  x^{-α-1}}  \\ \newline
&   =-\frac{1}{α}\lim_{x \to 0^+}\frac{\frac{1}{x}}{\frac{1}{x^{α+1}}}  \\ \newline
&   =-\frac{1}{α}\lim_{x \to 0^+}x^{α+1}\cdot  x^{-1}=\lim_{x \to 0^+}-\frac{1}{α}\cdot  x^α=0 
\end{cases}  
}$$

<br/>

- $\infty  - \infty$未定式:
$$\large{
\begin{cases}
&分式相减:通分     \\ \newline
&分式相减:根式有理化      \\ \newline
&倒代换:令 x=\frac{1}{t}     \\ \newline
&提取简单的无穷大因子    
\end{cases}  
}$$

<br/>

-  举例:
$$\large{
\begin{cases}
&   \lim_{x \to 1}\Big(\frac{x}{x-1}-\frac{1}{lnx}\Big)  \\ \newline
&   \lim_{x \to 1}\frac{x}{x-1}-\frac{1}{lnx}=\lim_{x \to 1}\frac{xlnx-x+1}{xlnx-lnx}   \\ \newline
&   =\lim_{x \to 1}\frac{(xlnx-x+1)'}{(xlnx-lnx)'} =\lim_{x \to 1}\frac{lnx+x\cdot  \frac{1}{x}-1}{lnx+x\cdot  \frac{1}{x}-\frac{1}{x}}   \\ \newline
&  =\lim_{x \to 1}\frac{(lnx)'}{(lnx+1-\frac{1}{x})'} = \frac{\frac{1}{x}}{\frac{1}{x}+\frac{1}{x^2}}\\ \newline
&   =\lim_{x \to 1} \frac{\frac{1}{x}}{\frac{1}{x}+\frac{1}{x^2}}=\frac{1}{2}  
\end{cases}  
}$$

<br/>

- $\quad 1^\infty 、0^0、 \infty ^0$未定式:
$$\large{
\begin{cases}
&方法一:换底 \quad  \lim_{x \to a}f(x)^{g(x)}=e^{\lim_{x \to a}g(x)\cdot  lnf(x)}    \\ \newline
&方法二:1^\infty 型 \quad  \lim_{x \to a}f(x)^{g(x)}=e^{\lim_{x \to a}[f(x)-1]\cdot  g(x)}    \\ 
\end{cases}}$$

<br/>

- 方法二推导：

$$
1^\infty \begin{cases}
&   当x \rightarrow a 时， f(x) \rightarrow 1 且  g(x) \rightarrow \infty的情况，首先对极限取自然对数： \\ \newline
& \ln \left(\lim _{x \rightarrow a} f(x)^{g(x)}\right)=\lim _{x \rightarrow a} \ln \left(f(x)^{g(x)}\right)=\lim _{x \rightarrow a} g(x) \cdot \ln (f(x))   \\ \newline
&  由于  f(x) \rightarrow 1  ，我们可以将  \ln (f(x))  进行泰勒展开（或等价无穷小替换）：  \\ \newline
&  \ln (f(x)) \approx f(x)-1 \quad \text { 当 } \quad f(x) \rightarrow 1  \\ \newline
&  因此：\lim _{x \rightarrow a} g(x) \cdot \ln (f(x)) \approx \lim _{x \rightarrow a} g(x) \cdot(f(x)-1)  \\
\end{cases}$$

<br/>

-  举例:
$$ 0^0 \large{
\begin{cases}
&  \lim_{x \to 0^+}x^{sinx}  ⟹ 0^0 \\ \newline 
&  =\lim_{x \to 0^+}e^{lnx\cdot  sinx} \\ \newline 
&  =\lim_{x \to 0^+}e^{lnx\cdot  x}=\lim_{x \to 0^+}e^{\frac{lnx}{\frac{1}{x}}} \\ \newline 
&  =\lim_{x \to 0^+}e^{\frac{(lnx)'}{(\frac{1}{x})'}} \\ \newline 
&  =\lim_{x \to 0^+}e^{\frac{\frac{1}{x}}{-\frac{1}{x^2}}} \\ \newline 
&  =\lim_{x \to 0^+}e^{-x}=e^0=1 
\end{cases}  
}$$

<br/>

$$  1^\infty   \large{
\begin{cases}
&  \lim_{x \to 0^+}(cosx)^{\frac{1}{x^2}}  ⟹ 1^\infty  \\ \newline 
&  \lim_{x \to 0^+}(cosx)^{\frac{1}{x^2}}= \lim_{x \to 0^+}e^{(cosx-1)\cdot  \frac{1}{x^2}} \\ \newline 
&  = \lim_{x \to 0^+}e^{-(1-cosx)\cdot  \frac{1}{x^2}}=\lim_{x \to 0^+}  e^{-\frac{x^2}{2}\cdot  \frac{1}{x^2}} \\ \newline 
&  =\lim_{x \to 0^+}e^{-\frac{1}{2}} 
\end{cases}  
}$$

<br/>

$$ \infty ^0 \large{
\begin{cases}
&  \lim_{x \to 0^+}(cotx)^{\frac{1}{lnx}}  ⟹ \infty ^0 \\ \newline 
&  =\lim_{x \to 0^+}(\frac{1}{tanx})^{\frac{1}{lnx}}  \\ \newline 
&  =\lim_{x \to 0^+}e^{ln(\frac{1}{tanx})\cdot  \frac{1}{lnx}} \\ \newline 
&  =\lim_{x \to 0^+}e^{ln(\frac{1}{x})\cdot  \frac{1}{lnx}} \\ \newline 
&  =\lim_{x \to 0^+}e^{-lnx\cdot  \frac{1}{lnx}} \\ \newline 
&  =\lim_{x \to 0^+}e^{-1} \\
\end{cases}  
}$$
