---
title: 2特殊函数与高阶导数
---
## 一、反函数求导法则

- 运算法则：反函数的导数等于直接函数的导数倒数

$$\begin{cases}
& [f^{-1}(x)]'=\dfrac{1}{f'[f^{-1}(x)]}  \quad(f^{-1}(x)为反函数) \\  \newline 
& g'(x)=\dfrac{1}{h[g(x)]} \quad h(x)是f(x)的导函数,g(x)是f(x)的反函数 
\end{cases}$$

<br/>

- 举例：$f(x)=x^3-2$,求$(f^{-1})'(6)$

$$\begin {cases} 
&  y=f^{-1}(x) \\ \newline
&  y'=\dfrac{1}{f'[f^{-1}(x)]}=\dfrac{1}{f'(y)} \\ \newline
&  f'(x)=3x^2⟹ y'= \frac{1}{f'(y)}  =\dfrac{1}{3[f^{-1}(x)]^2}=\frac{1}{3y^2} \\ \newline
&  f^{-1}(6)⟹ f(x)=6=x^3-2⟹x=2 \\ \newline
&  y=f^{-1}(6) =2 ⟹ \frac{1}{3y^2} =\frac{1}{3 \times 2^2}\\ \newline
&  f^{-1}(x)=\frac{1}{12}
\end{cases}$$


## 二、反函数求导法则推导

$$ [f^{-1}(x)]'=\frac{1}{f'[f^{-1}(x)]}  \begin {cases} 
&  dy=f'(x_0)dx\\ \newline
&  g'(y_0)dy=dx\\ \newline
&  g'(y_0)=\dfrac{dx}{dy}=\dfrac{1}{f'(x_0)}\\ \newline
&  g'(y_0)=\dfrac{dx}{dy}=\dfrac{1}{f'(g(y_0))} 
\end{cases}$$

<br/>

$$ \begin {cases} 
&  f^{\prime}(x)=\lim _{h \rightarrow 0} \dfrac{f(x+h)-f(x)}{h} \\ \newline
&  x=f^{-1}(y)  \Longrightarrow   f(f^{-1}(y)) = y \Longrightarrow   f^{-1}(f(x))=x \\ \newline
&  \left(f^{-1}(y)\right)^{\prime}=\lim _{k \rightarrow 0} \dfrac{f^{-1}(y+k)-f^{-1}(y)}{k}    \\ \newline
&  设  y=f(x) \Rightarrow f^{-1}(y)=x  。令  k=f(x+h)-f(x)  ，当  h \rightarrow 0  时， k \rightarrow 0 \\ \newline
&  \because   y=f(x)  ，  y+k=f(x)+k=f(x)+[f(x+h)-f(x)]=f(x+h)  \\ \newline
&  \therefore  f^{-1}(y+k)=f^{-1}(f(x+h))=x+h  \\ \newline
& \left(f^{-1}(y)\right)^{\prime}=\lim _{k \rightarrow 0} \dfrac{f^{-1}(y+k)-f^{-1}(y)}{k}=\lim _{k \rightarrow 0} \dfrac{(x+h)-x}{k}=\lim _{k \rightarrow 0} \dfrac{h}{k} \\ \newline 
&  \left(f^{-1}(y)\right)^{\prime}=\lim _{k \rightarrow 0} \frac{h}{k}=\lim _{h \rightarrow 0} \dfrac{h}{f(x+h)-f(x)}\\ \newline
&  \left(f^{-1}(x)\right)^{\prime}=\dfrac{1}{f^{\prime}(x)}=\lim _{h \rightarrow 0} \dfrac{h}{f(x+h)-f(x)}  \\ 
\end{cases}$$

## 三、幂指函数求导法则


$$\begin {cases} 
&方法一:换底  \quad f(x)^{g(x)} ⟹e^{g(x)lnf(x)}  \\ \newline
&方法二:对数求导法 \quad lny=g(x)lnf(x) \\ 
\end{cases}$$

- 幂指函数求导举例：

$$ y=x^x \begin{cases}
& lny=lnx^x=xlnx  \\ \newline
& (lny)'·y'=(xlnx)' \\ \newline
& \frac{1}{y}·y'=lnx+1 \\ \newline
& y'=x^x·(lnx+1) 
\end{cases}$$

$$y=x^x \begin{cases}
&y'=(e^{xlnx})'  \\ \newline
&f(x)=e^x、g(x)=xlnx、u=g(x)⟹y=f(u)  \\ \newline
&y'=(e^x)'·u'=(e^x)'·[g(x)]'  \\ \newline
&y'=e^{xlnx}·(1\times lnx+x\times\frac{1}{x})  \\ \newline
&y'=x^x·(lnx+1) 
\end{cases}$$


## 四、幂指函数求导法则推导

$$\large \begin{cases}
& [u(x)^{v(x)}]'=[e^{v(x)lnu(x)}]' \\ \newline
& =e^{v(x)lnu(x)}·[v(x)lnu(x)]'  \quad  (u(x)>0 ∩u(x)≠1) \\ \newline
& =e^{v(x)lnu(x)}·\Big[[v(x)]'lnu(x)+ v(x) [lnu(x)]'\Big] \\ \newline
&=u(x)^{v(x)} \cdot\left[v^{\prime}(x) \ln u(x)+v(x) \cdot \frac{u^{\prime}(x)}{u(x)}\right] \\ 
\end{cases}$$

## 五、隐函数求导法则

- 方法:等式两边对$x$直接求导
$$\large   y=1+xe^y {\begin{cases}
& y'=(1+xe^y)'  \\ \newline
&  y'=0+(xe^y)'\\ \newline
&  y'=1·e^y+x·(e^y)' \\ \newline
&  y'=e^y+x·e^y·y' \\ \newline
&  y'-x·e^y·y'=e^y \\ \newline
&  y'(1-x·e^y)=e^y \\ \newline
&  y'=\frac{e^y}{(1-x·e^y)} 
\end{cases}}$$


## 六、参数求导法则

- 方法推导：
$$ \large{\begin {cases} 
&  x=φ(t)\\ \newline
&  y=ψ(t)
\end{cases}} ⟹ \frac{dy}{dx}= \frac{d y}{d t} \Big/ \frac{d x}{d t}=\frac{dy}{dt}·\frac{dt}{dx}=\frac{ψ'(t)}{φ'(t)}$$
- 举例：
$$
\begin{cases}
& x=e^tcost\\ \newline
& y=e^tsint\\ \newline
& \dfrac{dy}{dx}=\dfrac{(e^tsint)'}{(e^tcost)'} \\ \newline
& =\dfrac{e^tsint+e^tcost}{e^tcost+e^t·(-sint)}  \\ \newline
& =\dfrac{e^t(sint+cost)}{e^t(cost-sint)}  \\ \newline
& =\dfrac{sint+cost}{cost-sint}  
\end{cases}  $$

## 七、高阶导数求导法则

$$\large{
\begin{cases}
加减法:\quad{(u±v)^n=u^n+v^n}  \\ \newline
数乘:\quad{(cu)^n=cu^n}  \\ \newline
乘法:\quad{(u·v)^n=C_n^0u^nv^0+C_n^1u^{n-1}v^1+C_n^2u^{n-2}v^2+...+C_n^{n-1}u^1v^{n-1}+C_n^nu^0v^n}   \\ \newline
高阶导数运算:\quad{f(x)=e^{ax} ⟹ a^ne^{ax}}   \\ 
\end{cases}  
}$$


- 高阶导数举例:
$$ 隐函数类型
\begin{cases}
& ln\sqrt{x^2+y^2}=arctan\frac{y}{x}   \quad (y=f(x))\\ \newline
& y'=f'(x)= \frac{1}{2}·\frac{1}{x^2+y^2}·(x^2+y^2)'=\frac{1}{1+(\frac{y}{x})^2}·(\frac{y}{x})' \\ \newline
& \frac{1}{2}·\frac{1}{x^2+y^2}·(2x+2y·y')=\frac{x^2}{x^2+y^2}·\frac{xy'-y}{x^2} \\ \newline
& \dfrac{1}{2}·\dfrac{2x+2y·y'}{x^2+y^2}=\dfrac{xy'-y}{x^2+y^2} \\ \newline
& x+y·y'=xy'-y⟹ x+y=xy'-y·y'  \\ \newline
& x+y=y'(x-y)⟹ y'=\frac{x+y}{x-y} \\ \newline
& y''=\dfrac{d^2y}{dx^2}=(\dfrac{x+y}{x-y})'=\dfrac{(x+y)'(x-y)-(x+y)(x-y)'}{(x-y)^2}\\ \newline
& =\dfrac{(1+y')(x-y)-(x+y)(1-y')}{(x-y)^2}\\ \newline
& =\dfrac{(1+\frac{x+y}{x-y})(x-y)-(x+y)(1-\frac{x+y}{x-y})}{(x-y)^2}\\ \newline
& =\dfrac{\dfrac{(x-y)·[(x-y)+(x+y)]}{x-y}-\dfrac{(x+y)·[(x-y)-(x+y)]}{x-y}}{(x-y)^2}\\ \newline
& =\dfrac{(x-y)·2x-(x+y)·(-2y)}{(x-y)^3}\\ \newline
& =\dfrac{2x^2+2y^2}{(x-y)^3}
\end{cases} $$

$$ 参数函数类型 
\begin{cases}
& x=acos^3t \\ \newline
& y=asin^3t\\ \newline
& \dfrac{dy}{dt}=(asin^3t)'=a·(3sin^2t·cost)  \\ \newline
& \dfrac{dx}{dt}=(acos^3t)'=a·[3cos^2t·(-sint)]   \\ \newline
& \dfrac{dy}{dx}=\dfrac{a·(3sin^2t·cost)}{a·[3cos^2t·(-sint)]} =-tant \\ \newline
& \dfrac{d^2y}{dx^2}=  \dfrac{ \frac{d}{dt} \left( \frac{dy}{dx} \right) }{ \frac{dx}{dt} }  \\ \newline
& \dfrac{d^2y}{dx^2}=\dfrac{-sec^2x}{a·[3cos^2t·(-sint)]}=\dfrac{sec^4tcsct }{3a}
\end{cases}  $$

- 常见高阶导数类型:
$$ y=x^n \large{
\begin{cases}
& y'=nx^{n-1} \\ \newline
& y''=n(n-1)x^{n-2} \\ \newline
& y'''=n(n-1)(n-2)x^{n-3} \\ \newline
&  ...... \\ \newline
& y^{(n)}=n(n-1)(n-2)...(n-(n-1))x^{n-n} =n! \\ \newline
& y^{(n)}=n!⟹y^{(n+1)}=0
\end{cases}  
}$$


$$ y=x^α \quad(α≠1) \large{
\begin{cases}
& y'=αx^{α-1} \\ \newline
& y''=α(α-1)x^{α-2} \\ \newline
& y'''=α(α-1)(α-2)x^{α-3} \\ \newline
&  ...... \\ \newline
& y^{(n)}=α(α-1)(α-2)...(α-(n-1))x^{α-n} 
\end{cases}  
}$$

$$ y=e^{αx} \large{
\begin{cases}
& y'=αe^{αx} \\ \newline
& y''=α^2e^{αx} \\ \newline
& y'''=α^3e^{αx} \\ \newline
&  ...... \\ \newline
& y^{(n)}=α^ne^{αx}
\end{cases}  
}$$


$$ y=sinx  \large{
\begin{cases}
&  y'= cosx=sin(x+\frac{π}{2})   \\ \newline
&  y''=cos(x+\frac{π}{2})=sin(x+\frac{π}{2}+\frac{π}{2})    \\ \newline
&  y'''=cos(x+\frac{π}{2}+\frac{π}{2})=sin(x+\frac{π}{2}+\frac{π}{2}+\frac{π}{2})   \\ \newline
&  ...... \\ \newline
& y^{(n)}=sin(x+n·\frac{π}{2}) 
\end{cases}  
}$$


$$ y=sinax \large{
\begin{cases}
&  y'=acos(ax)=asin(ax+\frac{π}{2})   \\ \newline
&  y''=a·acos(ax+\frac{π}{2})=a·asin(ax+\frac{π}{2}+\frac{π}{2})\\ \newline
&  y'''=a·a·acos(ax+\frac{π}{2}+\frac{π}{2})=a·a·sin(ax+\frac{π}{2}+\frac{π}{2}+\frac{π}{2})    \\ \newline
&  ...... \\ \newline
& y^{(n)}=a^n·sin(ax+n·\frac{π}{2})
\end{cases}  
}$$

$$ y=cosx  \large{
\begin{cases}
&  y'=-sinx=cos(x+\frac{π}{2})   \\ \newline
&  y''=-sin(x+\frac{π}{2})=cos(x+\frac{π}{2}+\frac{π}{2})    \\ \newline
&  y'''=-sin(x+\frac{π}{2}+\frac{π}{2})=cos(x+\frac{π}{2}+\frac{π}{2}+\frac{π}{2})  \\ \newline
&  ...... \\ \newline
& y^{(n)}=cos(x+n·\frac{π}{2}) 
\end{cases}  
}$$


$$ y=cosax \large{
\begin{cases}
&  y'=-asin(ax)=acos(ax+\frac{π}{2})   \\ \newline
&  y''=-a·asin(ax+\frac{π}{2})=a·acos(ax+\frac{π}{2}+\frac{π}{2})    \\ \newline
&  y'''=-a·a·asin(ax+\frac{π}{2}+\frac{π}{2})=a·a·acos(ax+\frac{π}{2}+\frac{π}{2}+\frac{π}{2})  \\ \newline
&  ...... \\ \newline
& y^{(n)}=a^n·cos(ax+n·\frac{π}{2}) 
\end{cases}  
}$$
