---
title: 1原函数与不定积分的概念
---
## 一、原函数概念

  - 原函数:如果函数$F(x)$在定义域内可导,且导函数为$f(x)$,则称$F(x)$为$f(x)$的一个原函数。

  - 原函数(或不定积分)是导数的逆运算，原函数不是唯一的。

  - 对于任意$x∈I$,都有如下公式:则称$F(x)$是$f(x)$的一个原函数。
  $$F'(x)=f(x)$$


## 二、不定积分


  - 不定积分：若函数$f(x)$存在原函数,则$f(x)$所有原函数的集合称为不定积分。

  - 不定积分用于求解函数的原函数,也称为反导函数。给定一个函数$f(x)$它的不定积分表示为：
  $$ \int f(x)dx=F(x)+ C $$
  - $\int$是积分符号，$f(x)$被积函数，$f(x)dx$被积表达式，$F(x)$是$f(x)$的一个原函数， $C$叫做积分常数或积分常量。

  - $dx$是积分变量,表示对变量$x$进行积分,它在积分过程中扮演着类似于求导中的微分变量的角色。

  - $F(x)+ C$叫做函数$f(x)$的不定积分,又叫做函数$f(x)$的反导数，记作$\int f(x)dx$，表示对函数$f(x)$进行积分。

  - 不定积分与定积分的区别在于,不定积分不需要指定积分的上限和下限,而定积分需要指定积分的区间。


## 三、判断是否存在原函数

  - 连续性：如果一个函数在其定义域上是连续的，那么它通常具有原函数。
  
  - 可导性：如果一个函数在其定义域上是可导的，那么它也具有原函数。

  - 若函数存在第一类间断点,必不存在原函数

## 四、不定积分与原函数联系


  - 关系:不定积分是求解原函数的一种方法，原函数是不定积分的表达形式。

  - 不定积分是一个运算过程，而原函数是一个函数,是不定积分的一个特例。

  - 原函数是导函数的逆运算，它与被积函数$f(x)$直接相关。

  - 原函数是一个具体的函数，它在定义域上的导数与被积函数相等。

  - 求已知函数的不定积分的过程叫做对这个函数进行不定积分，不定积分的结果不是一个数值,而是一个函数族。


## 五、不定积分和微分的关系


  - 不定积分和微分是互逆的关系

  - 对于可积函数$f(x)$有：$∫f'(x)dx = f(x) + C$



## 六、不定积分性质


$$
\begin{cases}
&1. \quad   \int f(x)dx=F(x)+C  \\ \newline 
&2. \quad \int  [f(x)±g(x)]  dx=\int f(x)dx ± \int g(x)dx  \\ \newline 
&3. \quad \int kf(x)dx=k \int f(x)dx  \\ \newline 
&4. \quad (\int f(x)dx)'=f(x)  \\ \newline 
&5. \quad \int F'(x)dx =F(x)+C \\ \newline 
&6. \quad d  \int f(x)dx =  =(F(x)+C)'dx= f(x)dx \\ \newline 
&7. \quad  \int d  F(x) = F(x)+C
\end{cases} $$




## 七、不定积分基本公式


- 基础积分公式：

$$\begin{cases}
& \int  0dx=C \\ \newline 
& \int  kdx=kx+C \\ \newline 
& \int \frac{f^{\prime}(x)}{f(x)} d x =\ln |f(x)|+C   \\ 
\end{cases} $$

- 幂函数积分公式：
$$\begin{cases}
&   \int  x^μdx=\dfrac{x^{μ+1}}{μ+1} +C  \\ \newline 
&  \int \frac{1}{x} d x=\ln |x|+C  \\ 
\end{cases} $$


- 指数函数积分公式：

$$\begin{cases}
& \int e^{x} d x=e^{x}+C   \\ \newline 
& \int e^{k x} d x  =\frac{1}{k} e^{k x}+C   \\ \newline 
&  \int a^{x} d x=\frac{a^{x}}{\ln a}+C   \\
\end{cases} $$


- 对数函数积分公式：

$$\begin{cases}
&  \int \ln x d x=x \ln x-x+C  \\ \newline 
&  \int \frac{1}{x \ln x} d x  =\ln |\ln x|+C  \\   
\end{cases} $$


- 基本三角函数积分公式：

$$\begin{cases}
&1. \quad  \int \sin x d x=-\cos x+C   \\ \newline 
&2. \quad  \int \cos x d x=\sin x+C  \\ \newline 
&3. \quad  \int \sec ^{2} x d x=\tan x+C  \\ \newline 
&4. \quad  \int \csc ^{2} x d x=-\cot x+C  \\ \newline 
&5. \quad  \int \sec x \tan x d x=\sec x+C  \\ \newline 
&6. \quad  \int \csc x \cot x d x=-\csc x+C  \\  
\end{cases} $$


- 反三角函数积分公式：

$$\begin{cases}
&1. \quad \int \frac{1}{\sqrt{1-x^{2}}} d x=\arcsin x+C=-arccosx+C    \\ \newline 
&2. \quad \int \frac{-1}{\sqrt{1-x^{2}}} d x=\arccos x+C   \\ \newline 
&3. \quad  \int \frac{1}{1+x^{2}} d x=\arctan x+C  \\ \newline 
&4. \quad  \int \frac{-1}{1+x^{2}} d x=arccotx+C   \\ \newline 
&5. \quad  \int \frac{1}{|x| \sqrt{x^{2}-1}} d x=arcsecx+C  \\ \newline 
&6. \quad  \int \frac{-1}{|x| \sqrt{x^{2}-1}} d x=arccscx+C  \\ 
\end{cases} $$





## 八、 三角函数积分公式推导

$$\begin{cases}
&1. \quad   \int \tan x d x=-\ln |\cos x|+C  \\ \newline 
&2. \quad   \int \cot x d x=\ln |\sin x|+C      \\ \newline 
&3. \quad   \int secxdx=ln|secx+tanx|+C \\ \newline 
&4. \quad   \int secxdx=\frac{1}{2}ln|\frac{1+sinx}{1-sinx}|+C \\ \newline 
&5. \quad   \int cscxdx=-\ln |\csc x+\cot x|+C   \\  \newline 
&6. \quad   \int cscxdx=ln|cscx-cotx|+C    \\  \newline 
&7. \quad   \int cscxdx==\frac{1}{2}ln|\frac{1-cosx}{1+cosx}|+C    \\  
\end{cases} $$

<br/>

$$ 1. \quad   \int \tan x d x=-\ln |\cos x|+C  \begin{cases}
& \int \tan x d x=\int \frac{\sin x}{\cos x} d x  \quad 设  u=\cos x    \\    \newline 
& 则\frac{d u}{d x}=-\sin x \quad \Rightarrow \quad d u=-\sin x d x    \\    \newline 
& 将积分用  u  表示：\int \frac{\sin x}{\cos x} d x=-\int \frac{1}{u} d u    \\    \newline 
& 积分  \frac{1}{u}  得到  \ln |u|  ，因此：-\int \frac{1}{u} d u=-\ln |u|+C    \\    \newline 
& 将  u=\cos x  代回，得到：\int \tan x d x=-\ln |\cos x|+C    \\    \newline 
&  -\ln |\cos x|=\ln |\sec x|  \Rightarrow  \int \tan x d x=\ln |\sec x|+C    \\   
\end{cases} $$


<br/>

$$ 2. \quad    \int \cot x d x=\ln |\sin x|+C \begin{cases}
& \int \cot x d x=\int \frac{\cos x}{\sin x} d x \quad 设  u=\sin x    \\    \newline 
& 则 \frac{d u}{d x}=\cos x \quad \Rightarrow \quad d u=\cos x d x    \\    \newline 
& 将积分用  u  表示：\int \frac{\cos x}{\sin x} d x=\int \frac{1}{u} d u    \\    \newline 
& 积分  \frac{1}{u}  得到  \ln |u|  ，因此：\int \frac{1}{u} d u=\ln |u|+C    \\    \newline 
& 代回，得到：\int \cot x d x=\ln |\sin x|+C    \\    
\end{cases} $$









<br/>

$$ 3. \quad   \int secxdx=ln|secx+tanx|+C \begin{cases}
& 被积函数乘以  \frac{\sec x+\tan x}{\sec x+\tan x} \Rightarrow   \int \frac{\sec x(\sec x+\tan x)}{\sec x+\tan x} d x    \\    \newline 
& 展开分子积分变为 \Rightarrow \int \frac{\sec ^{2} x+\sec x \tan x}{\sec x+\tan x} d x    \\    \newline 
& 换元：设  u=\sec x+\tan x  ，\frac{d u}{d x}=\sec x \tan x+\sec ^{2} x    \\    \newline 
& 因此：d u=\left(\sec x \tan x+\sec ^{2} x\right) d x    \\    \newline 
& 于是积分可以写成：\int \frac{1}{u} d u    \\    \newline 
& 计算积分：\int \frac{1}{u} d u=\ln |u|+C    \\    \newline 
& 代回：得到：\int \sec x d x=\ln |\sec x+\tan x|+C    \\   
\end{cases} $$



<br/>

$$ 4. \quad   \int secxdx=\frac{1}{2}ln|\frac{1+sinx}{1-sinx}|+C  \begin{cases}
&  从已知的积分知：\int \sec x d x=\ln |\sec x+\tan x|+C   \\    \newline 
&  将  \sec x+\tan x  转换：\sec x=\frac{1}{\cos x}  \quad \tan x=\frac{\sin x}{\cos x}   \\    \newline 
&  因此：\sec x+\tan x=\frac{1}{\cos x}+\frac{\sin x}{\cos x}=\frac{1+\sin x}{\cos x}   \\    \newline 
&  将对数表达式改写：\ln |\sec x+\tan x|=\ln \left|\frac{1+\sin x}{\cos x}\right|   \\    \newline 
&  根据对数的性质：\ln \left|\frac{1+\sin x}{\cos x}\right|=\ln |1+\sin x|-\ln |\cos x|   \\    \newline 
&  因为 \cos x=\sqrt{1-\sin ^{2} x} （假设  \cos x>0  ），因此：   \\    \newline 
&  \ln |\cos x|=\ln \sqrt{1-\sin ^{2} x}=\frac{1}{2} \ln \left|1-\sin ^{2} x\right|   \\    \newline 
&  \ln |1+\sin x|-\ln |\cos x|=\ln |1+\sin x|-\frac{1}{2} \ln \left|1-\sin ^{2} x\right|   \\    \newline 
&  注意到  1-\sin ^{2} x=(1+\sin x)(1-\sin x)  ，因此：   \\    \newline 
&  \ln |1+\sin x|-\frac{1}{2} \ln |(1+\sin x)(1-\sin x)| \\    \newline 
& =\ln |1+\sin x|-\frac{1}{2} \ln |1+\sin x|-\frac{1}{2} \ln |1-\sin x|   \\    \newline 
&  化简后：\frac{1}{2} \ln |1+\sin x|-\frac{1}{2} \ln |1-\sin x|=\frac{1}{2} \ln \left|\frac{1+\sin x}{1-\sin x}\right|   \\    \newline 
&  最终结果：\int \sec x d x=\frac{1}{2} \ln \left|\frac{1+\sin x}{1-\sin x}\right|+C   \\   
\end{cases} $$




<br/>

$$ 5. \quad   \int cscxdx=-\ln |\csc x+\cot x|+C \begin{cases}
&  被积函数乘以  \frac{\csc x+\cot x}{\csc x+\cot x}  \Rightarrow \int \csc x d x=\int \frac{\csc x(\csc x+\cot x)}{\csc x+\cot x} d x   \\    \newline 
&  因此，积分变为：\int \dfrac{\csc ^{2} x+\csc x \cot x}{\csc x+\cot x} d x   \\    \newline 
&  设  u=\csc x+\cot x  ， u  的导数：\frac{d u}{d x}=-\csc x \cot x-\csc ^{2} x   \\    \newline 
&  d u=-\left(\csc x \cot x+\csc ^{2} x\right) d x  \Rightarrow \int \frac{1}{u}(-d u)=-\int \frac{1}{u} d u   \\    \newline 
&  计算积分：-\int \frac{1}{u} d u=-\ln |u|+C   \\    \newline 
&  代回得到：\int \csc x d x=-\ln |\csc x+\cot x|+C   \\    \newline 
&  另一种形式：\csc x+\cot x=\frac{1+\cos x}{\sin x}   \\    \newline 
&  因此：-\ln |\csc x+\cot x|=-\ln \left|\frac{1+\cos x}{\sin x}\right|=\ln \left|\frac{\sin x}{1+\cos x}\right|   \\    \newline 
&  进一步化简，可以得到：\int \csc x d x=\ln \left|\tan \frac{x}{2}\right|+C   \\   
 \end{cases} $$

<br/>


$$ 6. \quad   \int cscxdx=ln|cscx-cotx|+C  \begin{cases}
& 已知积分结果：\int \csc x d x=-\ln |\csc x+\cot x|+C   \\    \newline 
& 考虑  \csc x+\cot x  的倒数：\dfrac{1}{\csc x+\cot x}   \\    \newline 
& 乘以  \csc x-\cot x  ：=\dfrac{\csc x-\cot x}{\csc ^{2} x-\cot ^{2} x}   \\    \newline 
& 因为\csc ^{2} x-\cot ^{2} x=1 \Rightarrow \frac{\csc x-\cot x}{1}=\csc x-\cot x   \\    \newline 
& 因此：\frac{1}{\csc x+\cot x}=\csc x-\cot x   \\    \newline 
& \int \csc x d x=-\ln |\csc x+\cot x|+C   =\ln |\csc x-\cot x|   \\    
\end{cases} $$

<br/>

$$ 7. \quad   \int cscxdx=\frac{1}{2}ln|\frac{1-cosx}{1+cosx}|+C  \begin{cases}
& 已知积分结果：\int \csc x d x=-\ln |\csc x+\cot x|+C   \\    \newline 
& 将  \csc x+\cot x  转换：\csc x=\frac{1}{\sin x}, \quad \cot x=\frac{\cos x}{\sin x}   \\    \newline 
& 因此：\csc x+\cot x=\frac{1}{\sin x}+\frac{\cos x}{\sin x}=\frac{1+\cos x}{\sin x}   \\    \newline 
& 代入积分结果：-\ln |\csc x+\cot x|=-\ln \left|\frac{1+\cos x}{\sin x}\right|   \\    \newline 
& 可以拆分为：-\ln \left|\frac{1+\cos x}{\sin x}\right|=-\ln |1+\cos x|+\ln |\sin x|   \\    \newline 
& 因为 \sin x=\sqrt{1-\cos ^{2} x} （假设  \sin x>0  ），因此：   \\    \newline 
& \ln |\sin x|=\ln \sqrt{1-\cos ^{2} x}=\frac{1}{2} \ln \left|1-\cos ^{2} x\right|   \\    \newline 
& -\ln |1+\cos x|+\ln |\sin x|=-\ln |1+\cos x|+\frac{1}{2} \ln \left|1-\cos ^{2} x\right|   \\    \newline 
&因为  1-\cos ^{2} x=(1+\cos x)(1-\cos x)  ，因此：   \\    \newline 
&= -\ln |1+\cos x|+\frac{1}{2} \ln |(1+\cos x)(1-\cos x)| \\    \newline 
&=-\ln |1+\cos x|+\frac{1}{2} \ln |1+\cos x|+\frac{1}{2} \ln |1-\cos x|   \\    \newline 
& 化简后：-\frac{1}{2} \ln |1+\cos x|+\frac{1}{2} \ln |1-\cos x|=\frac{1}{2} \ln \left|\frac{1-\cos x}{1+\cos x}\right|   \\    \newline 
& 因此：\int \csc x d x=\frac{1}{2} \ln \left|\frac{1-\cos x}{1+\cos x}\right|+C   \\   
\end{cases} $$


## 九、 三角替换法


$$\begin{array}{lllll}
\hline \text { 被积函数形式 } & \text { 替换公式 } & \text { 化简结果 } & \text { 微分关系 } & \text { 适用场景 } \\ 
\hline \sqrt{a^{2}-x^{2}} & x=a \sin \theta & a \cos \theta & d x=a \cos \theta d \theta & \text { 含 } \sqrt{a^{2}-x^{2}} \text { 的积分 } \\
\hline \sqrt{a^{2}+x^{2}} & x=a \tan \theta & a \sec \theta & d x=a \sec ^{2} \theta d \theta & \text { 含 } \sqrt{a^{2}+x^{2}} \text { 的积分 } \\
\hline \sqrt{x^{2}-a^{2}} & x=a \sec \theta & a \tan \theta & d x=a \sec \theta \tan \theta d \theta & \text { 含 } \sqrt{x^{2}-a^{2}} \text { 的积分 } \\
\hline\end{array}$$


<br/>

$$  \begin{cases}
&1.\quad \int \sqrt{a^2-x^2}dx=\frac{a^2}{2}arcsin(\frac{x}{a})+\frac{x}{2}\sqrt{a^2-x^2}+C  \\ \newline 
&2. \quad \int \frac{1}{a^{2}+x^{2}} d x=\frac{1}{a} \arctan \left(\frac{x}{a}\right)+C   \\ \newline 
&3. \quad  \int \frac{1}{x^{2}-a^{2}} d x=\frac{1}{2 a} \ln \left|\frac{x-a}{x+a}\right|+C   \\ \newline 
&4. \quad  \int \frac{1}{a^{2} -x^{2}} d x=\frac{1}{2 a} \ln \left|\frac{a+x}{ a-x}\right|+C   \\ \newline 
&5.\quad \int  \frac{dx}{\sqrt{x^2-a^2}}=ln|x+\sqrt{x^2-a^2}|+C \\ \newline 
&6. \quad  \int \frac{1}{\sqrt{a^{2}-x^{2}}} d x=\arcsin \left(\frac{x}{a}\right)+C   \\ \newline 
&7. \quad  \int \frac{1}{\sqrt{a^{2} +x^{2}}} d x=\ln \left|x+\sqrt{a^{2} +x^{2}}\right|+C   \\
\end{cases} $$



<br/>

$$ 一、 \begin{cases}
&\sqrt{a^{2}-x^{2}}  的情况\\ \newline 
&替换公式：x=a \sin \theta 或 x=a \cos \theta\\ \newline 
&推导：令  x=a \sin \theta  ，则：\sqrt{a^{2}-x^{2}}=\sqrt{a^{2}-a^{2} \sin ^{2} \theta}=a \cos \theta\\ \newline 
&微分：d x=a \cos \theta d \theta\\ \newline 
&适用场景：被积函数中含有  \sqrt{a^{2}-x^{2}}  。\\ \newline 
&示例：\int \sqrt{a^{2}-x^{2}} d x=\frac{a^{2}}{2} \arcsin \left(\frac{x}{a}\right)+\frac{x}{2} \sqrt{a^{2}-x^{2}}+C\\  
\end{cases} $$


<br/>



$$ 二、 \begin{cases}
& \sqrt{a^{2}+x^{2}}  的情况 \\ \newline 
& 替换公式：x=a \tan \theta或 x=a \sinh t \quad \text { (双曲函数) } \\ \newline 
& 推导：令  x=a \tan \theta  ，则：\sqrt{a^{2}+x^{2}}=\sqrt{a^{2}+a^{2} \tan ^{2} \theta}=a \sec \theta \\ \newline 
& 微分：d x=a \sec ^{2} \theta d \theta \\ \newline 
& 适用场景：被积函数中含有  \sqrt{a^{2}+x^{2}}  。 \\ \newline 
& 示例: \int \frac{1}{\sqrt{a^{2}+x^{2}}} d x=\ln \left|x+\sqrt{a^{2}+x^{2}}\right|+C \\ 
\end{cases} $$



<br/>


$$ 三、  \begin{cases}
&\sqrt{x^{2}-a^{2}}  的情况\\ \newline 
&替换公式：x=a \sec \theta 或x=a \cosh t \quad \text { (双曲函数) }\\ \newline 
&推导：令  x=a \sec \theta  ，则：\sqrt{x^{2}-a^{2}}=\sqrt{a^{2} \sec ^{2} \theta-a^{2}}=a \tan \theta\\ \newline 
&微分：d x=a \sec \theta \tan \theta d \theta\\ \newline 
& 适用场景：被积函数中含有  \sqrt{x^{2}-a^{2}}  。\\ \newline 
& 示例：\int \frac{1}{\sqrt{x^{2}-a^{2}}} d x=\ln \left|x+\sqrt{x^{2}-a^{2}}\right|+C\\ 
\end{cases} $$





## 十、 三角替换公式推导


$$ 1.\quad \int \sqrt{a^2-x^2}dx  \quad (a>0) \begin{cases}
& 令  x=a \sin \theta  ，则：d x=a \cos \theta d \theta \quad  \theta \in\left[-\frac{\pi}{2}, \frac{\pi}{2}\right] \\ \newline 
& 将  x=a \sin \theta  和  d x=a \cos \theta d \theta  代入积分：\\ \newline 
& \int \sqrt{a^{2}-x^{2}} d x=\int \sqrt{a^{2}-(a \sin \theta)^{2}} \cdot a \cos \theta d \theta\\ \newline 
& 化简被积函数：\sqrt{a^{2}-(a \sin \theta)^{2}}=\sqrt{a^{2}-a^{2} \sin ^{2} \theta}=\sqrt{a^{2}\left(1-\sin ^{2} \theta\right)} \\ \newline 
& 根据  1-\sin ^{2} \theta=\cos ^{2} \theta  ，所以：\sqrt{a^{2}\left(1-\sin ^{2} \theta\right)}=\sqrt{a^{2} \cos ^{2} \theta}=a \cos \theta\\ \newline 
&因此，被积函数化简为：a \cos \theta \cdot a \cos \theta=a^{2} \cos ^{2} \theta \\ \newline 
&积分变为：\int a^{2} \cos ^{2} \theta d \theta=a^{2} \int \cos ^{2} \theta d \theta，因为\cos ^{2} \theta=\frac{1+\cos 2 \theta}{2} \\ \newline 
&所以：a^{2} \int \cos ^{2} \theta d \theta=a^{2} \int \frac{1+\cos 2 \theta}{2} d \theta=\frac{a^{2}}{2} \int(1+\cos 2 \theta) d \theta \\ \newline 
& 计算积分：\frac{a^{2}}{2} \int(1+\cos 2 \theta) d \theta=\frac{a^{2}}{2}\left(\theta+\frac{\sin 2 \theta}{2}\right)+C \\ \newline 
& 将  \theta  代回，根据  x=a \sin \theta  ，我们有：\theta=\arcsin \left(\frac{x}{a}\right) \\ \newline 
& 同时，利用三角恒等式  \sin 2 \theta=2 \sin \theta \cos \theta  ，所以： \\ \newline 
&\sin 2 \theta=2 \cdot \frac{x}{a} \cdot \sqrt{1-\left(\frac{x}{a}\right)^{2}}=\frac{2 x}{a} \cdot \sqrt{1-\frac{x^{2}}{a^{2}}}=\frac{2 x}{a^{2}} \sqrt{a^{2}-x^{2}} \\ \newline 
&积分结果为：\frac{a^{2}}{2}\left(\theta+\frac{\sin 2 \theta}{2}\right)+C=\frac{a^{2}}{2}\left(\arcsin \left(\frac{x}{a}\right)+\frac{x}{a^{2}} \sqrt{a^{2}-x^{2}}\right)+C \\ \newline 
& 化简后：\frac{a^{2}}{2} \arcsin \left(\frac{x}{a}\right)+\frac{x}{2} \sqrt{a^{2}-x^{2}}+C\\ \newline 
&=\frac{a^2}{2}arcsin(\frac{x}{a})+\frac{x}{2}\sqrt{a^2-x^2}+C  \\ 
\end{cases} $$

<br/>

$$ 2. \quad \int \frac{1}{x^{2}+a^{2}} d x  \begin{cases}
& 令  x=a \tan \theta  ，则：d x=a \sec ^{2} \theta d \theta   \\ \newline 
& \int \frac{1}{a^{2}+x^{2}} d x=\int \frac{1}{a^{2}+(a \tan \theta)^{2}} \cdot a \sec ^{2} \theta d \theta   \\ \newline 
& 化简分母：a^{2}+(a \tan \theta)^{2}=a^{2}+a^{2} \tan ^{2} \theta=a^{2}\left(1+\tan ^{2} \theta\right)   \\ \newline 
& 根据三角恒等式  1+\tan ^{2} \theta=\sec ^{2} \theta  ，所以：a^{2}\left(1+\tan ^{2} \theta\right)=a^{2} \sec ^{2} \theta   \\ \newline 
& 因此，被积函数化简为：\frac{1}{a^{2} \sec ^{2} \theta} \cdot a \sec ^{2} \theta=\frac{1}{a}   \\ \newline 
& 计算积分：\int \frac{1}{a} d \theta=\frac{1}{a} \theta+C   \\ \newline 
& 将  \theta  代回，根据  x=a \tan \theta  ，我们有：\theta=\arctan \left(\frac{x}{a}\right)   \\ \newline 
& 因此，积分结果为：\frac{1}{a} \theta+C=\frac{1}{a} \arctan \left(\frac{x}{a}\right)+C   \\ \newline 
&=\frac{1}{a} \arctan \left(\frac{x}{a}\right)+C   \\ 
\end{cases} $$

<br/>

$$3. \quad  \int \frac{1}{x^{2}-a^{2}} d x  \quad (a>0)   \begin{cases} 
& 首先，将分母  x^{2}-a^{2}  因式分解：x^{2}-a^{2}=(x-a)(x+a)\\ \newline 
& 因此，被积函数可以写成：\frac{1}{x^{2}-a^{2}}=\frac{1}{(x-a)(x+a)}\\ \newline 
& 将  \frac{1}{(x-a)(x+a)}  分解为两个简单的分式：\frac{1}{(x-a)(x+a)}=\frac{A}{x-a}+\frac{B}{x+a}\\ \newline 
& 求解待定系数  A  和  B ，将等式两边通分：1=A(x+a)+B(x-a)\\ \newline 
& 整理后：1=A x+A a+B x-B a\\ \newline 
& 对于  x  的系数： A+B=0 ，对于常数项： A a-B a=1 \\ \newline 
& 解方程组：从  A+B=0  得  B=-A ，将  B=-A  代入  A a-B a=1  ，得：\\ \newline 
& A a-(-A) a=1 \quad \Rightarrow \quad 2 A a=1 \quad \Rightarrow \quad A=\frac{1}{2 a}   \quad  B=-\frac{1}{2 a}\\ \newline 
& 将  A  和  B  的值代入部分分式分解：\frac{1}{(x-a)(x+a)}=\frac{1}{2 a}\left(\frac{1}{x-a}-\frac{1}{x+a}\right)\\ \newline 
& 将积分分解为两个简单的积分：\int \frac{1}{x^{2}-a^{2}} d x=\frac{1}{2 a} \int\left(\frac{1}{x-a}-\frac{1}{x+a}\right) d x\\ \newline 
& 计算两个积分：\int \frac{1}{x-a} d x=\ln |x-a|+C_{1} \quad \int \frac{1}{x+a} d x=\ln |x+a|+C_{2}\\ \newline 
& 因此，积分结果为：\frac{1}{2 a}(\ln |x-a|-\ln |x+a|)+C\\ \newline 
& 将结果化简：\frac{1}{2 a}(\ln |x-a|-\ln |x+a|)+C=\frac{1}{2 a} \ln \left|\frac{x-a}{x+a}\right|+C \\   \newline 
&=\frac{1}{2 a} \ln \left|\frac{x-a}{x+a}\right|+C   \\ 
\end{cases} $$


<br/>

$$ 4. \quad  \int \frac{1}{a^{2} -x^{2}} d x  \quad (a>0)  \begin{cases}
& 首先，将分母  a^{2}-x^{2}  因式分解：a^{2}-x^{2}=(a-x)(a+x)\\ \newline 
& 因此，被积函数可以写成：\frac{1}{a^{2}-x^{2}}=\frac{1}{(a-x)(a+x)}\\ \newline 
& 将  \frac{1}{(a-x)(a+x)}  分解为两个简单的分式：\frac{1}{(a-x)(a+x)}=\frac{A}{a-x}+\frac{B}{a+x}\\ \newline 
& 求解待定系数  A  和  B ，将等式两边通分：1=A(a+x)+B(a-x)\\ \newline 
& 整理后：1=A a+A x+B a-B x\\ \newline 
& 对于  x  的系数： A-B=0 ，对于常数项： A a+B a=1 \\ \newline 
& 解方程组：从  A-B=0  得  A=B ，将  A=B  代入  A a+B a=1  ，得：\\ \newline 
& A a+A a=1 \quad \Rightarrow \quad 2 A a=1 \quad \Rightarrow \quad A=\frac{1}{2 a}\\ \newline 
& 因此， A=B=\frac{1}{2 a} ，将  A  和  B  的值代入部分分式分解：\\ \newline 
& \frac{1}{(a-x)(a+x)}=\frac{1}{2 a}\left(\frac{1}{a-x}+\frac{1}{a+x}\right)\\ \newline 
& 将积分分解为两个简单的积分：\int \frac{1}{a^{2}-x^{2}} d x=\frac{1}{2 a} \int\left(\frac{1}{a-x}+\frac{1}{a+x}\right) d x\\ \newline 
& 计算两个积分：\int \frac{1}{a-x} d x=-\ln |a-x|+C_{1}  \quad \int \frac{1}{a+x} d x=\ln |a+x|+C_{2}\\ \newline 
& 因此，积分结果为：\frac{1}{2 a}(-\ln |a-x|+\ln |a+x|)+C\\ \newline 
& 将结果化简：\frac{1}{2 a}(\ln |a+x|-\ln |a-x|)+C=\frac{1}{2 a} \ln \left|\frac{a+x}{a-x}\right|+C\\ \newline 
& =\frac{1}{2 a} \ln \left|\frac{a+x}{a-x}\right|+C\\ 
\end{cases} $$


<br/>

$$ 5.\quad \int  \frac{dx}{\sqrt{x^2-a^2}} \quad (a>0)  \begin{cases}
& 令：x=a \sec \theta  \quad  \theta \in ( -\frac{\pi}{2}+2k\pi, \frac{\pi}{2}+2k\pi)  \\ \newline    
&其中  \theta  是新的变量。此时：d x=a \sec \theta \tan \theta d \theta  \\ \newline 
& 将  x=a \sec \theta  代入：\sqrt{x^{2}-a^{2}}=\sqrt{a^{2} \sec ^{2} \theta-a^{2}}=\sqrt{a^{2}\left(\sec ^{2} \theta-1\right)}\\ \newline 
&
根据  \sec ^{2} \theta-1=\tan ^{2} \theta  ，有：\sqrt{x^{2}-a^{2}}=\sqrt{a^{2} \tan ^{2} \theta}=a \tan \theta\\ \newline 
& 将被积函数和微分  d x  替换为关于  \theta  的表达式： \\ \newline 
& \int \frac{d x}{\sqrt{x^{2}-a^{2}}}=\int \dfrac{a \sec \theta \tan \theta d \theta}{a \tan \theta} =\int \sec \theta d \theta\\ \newline 
&计算  \int \sec \theta d \theta 积分，其结果为：\int \sec \theta d \theta=\ln |\sec \theta+\tan \theta|+C \\ \newline 
&将结果用  x  表示，根据代换  x=a \sec \theta  ，可以表示  \sec \theta  和  \tan \theta  为： \\ \newline 
&\sec \theta=\frac{x}{a}, \quad \tan \theta=\frac{\sqrt{x^{2}-a^{2}}}{a} \\ \newline 
&代入：\ln |\sec \theta+\tan \theta|+C=\ln \left|\frac{x}{a}+\frac{\sqrt{x^{2}-a^{2}}}{a}\right|+C \\ \newline 
&进一步化简：\ln \left|\frac{x+\sqrt{x^{2}-a^{2}}}{a}\right|+C=\ln \left|x+\sqrt{x^{2}-a^{2}}\right|-\ln a+C \\ \newline 
&=ln|x+\sqrt{x^2-a^2}|+C \\ 
\end{cases} $$



<br/>

$$ 6. \quad  \int \frac{1}{\sqrt{a^{2}-x^{2}}} d x  \quad (a>0) \begin{cases}
& 令  x=a \sin \theta  ，则：d x=a \cos \theta d \theta   \quad  \theta \in\left[-\frac{\pi}{2}, \frac{\pi}{2}\right]    \\ \newline 
& 代入积分：\int \frac{1}{\sqrt{a^{2}-x^{2}}} d x=\int \frac{1}{\sqrt{a^{2}-(a \sin \theta)^{2}}} \cdot a \cos \theta d \theta\\ \newline 
& 化简分母：a^{2}-(a \sin \theta)^{2}=a^{2}-a^{2} \sin ^{2} \theta=a^{2}\left(1-\sin ^{2} \theta\right)\\ \newline 
& 根据三角恒等式  1-\sin ^{2} \theta=\cos ^{2} \theta  ，所以：a^{2}\left(1-\sin ^{2} \theta\right)=a^{2} \cos ^{2} \theta\\ \newline 
& 因此，被积函数化简为：\frac{1}{\sqrt{a^{2} \cos ^{2} \theta}} \cdot a \cos \theta=\frac{1}{a \cos \theta} \cdot a \cos \theta=1\\ \newline 
& 计算积分：\int 1 d \theta=\theta+C\\ \newline 
& 将  \theta  代回，根据  x=a \sin \theta  ，我们有：\theta=\arcsin \left(\frac{x}{a}\right)\\ \newline 
& 因此，积分结果为：\theta+C=\arcsin \left(\frac{x}{a}\right)+C\\ \newline 
&=\arcsin \left(\frac{x}{a}\right)+C   \\ 
\end{cases} $$

<br/>

$$ 7. \quad  \int \frac{1}{\sqrt{x^{2}+a^{2}}} d x  \quad (a>0)  \begin{cases}
& 令  x=a \tan \theta  ：三角代换  x=a \tan \theta  ，其中  \theta  是新的变量。 \\ \newline 
& 此时：d x=a \sec ^{2} \theta d \theta    \quad  \theta \in\left(-\frac{\pi}{2}, \frac{\pi}{2}\right) \\ \newline 
& 将  x=a \tan \theta  代入：\sqrt{x^{2}+a^{2}}=\sqrt{a^{2} \tan ^{2} \theta+a^{2}}=\sqrt{a^{2}\left(\tan ^{2} \theta+1\right)} \\ \newline 
&根据\tan ^{2} \theta+1=\sec ^{2} \theta  ，有：\sqrt{x^{2}+a^{2}}=\sqrt{a^{2} \sec ^{2} \theta}=a \sec \theta \\ \newline 
& 替换为关于  \theta  的表达式：\int \frac{1}{\sqrt{x^{2}+a^{2}}} d x=\int \frac{1}{a \sec \theta} \cdot a \sec ^{2} \theta d \theta =\int \sec \theta d \theta \\ \newline 
&计算结果为：\int \sec \theta d \theta=\ln |\sec \theta+\tan \theta|+C \\ \newline 
&将结果用  x  表示：根据代换  x=a \tan \theta  ，可以表示  \sec \theta  和  \tan \theta  为： \\ \newline 
&\sec \theta=\frac{\sqrt{x^{2}+a^{2}}}{a}, \quad \tan \theta=\frac{x}{a} \\ \newline 
&代入：\ln |\sec \theta+\tan \theta|+C=\ln \left|\frac{\sqrt{x^{2}+a^{2}}}{a}+\frac{x}{a}\right|+C \\ \newline 
&进一步化简：\ln \left|\frac{x+\sqrt{x^{2}+a^{2}}}{a}\right|+C=\ln \left(x+\sqrt{x^{2}+a^{2}}\right)+C^{\prime} \\ \newline 
&其中  C^{\prime}=C-\ln a  是新的常数。最终结果均为： \\ \newline 
&\int \frac{1}{\sqrt{x^{2}+a^{2}}} d x=\ln \left(x+\sqrt{x^{2}+a^{2}}\right)+C \\ \newline 
&=\ln \left|x+\sqrt{x^{2}+a^{2}}\right|+C   \\ 
\end{cases} $$







