---
title: 3、复合函数与隐函数的导数和偏导数
---
## 一、复合函数的导数和偏导数


**一元复合函数的全导数公式：**

定理：如果函数$u=\varphi(x)$及$v=\psi(x)$都在点$x$处可微，函数 $z=f(u, v)$在对应点$(u, v)$处也可微，则复合函数$z=f(\varphi(x), \psi(x))$在点$x$处可导，且有：
$$ \dfrac{\mathrm{d} z}{\mathrm{~d} x}=\dfrac{\partial z}{\partial u} \cdot \dfrac{\mathrm{~d} u}{\mathrm{~d} x}+\dfrac{\partial z}{\partial v} \cdot \dfrac{\mathrm{~d} v}{\mathrm{~d} x}$$
证明： 这时复合函数是关于$x$的一元函数。在点$x$处给自变量以增量$\Delta x$，则中间变量$\varphi(x)$与$\psi(x)$也有相应的增量：

$$\Delta u=\varphi(x+\Delta x)-\varphi(x), \quad \Delta v=\psi(x+\Delta x)-\psi(x)$$

由此引起了因变量$z=f(u, v)$有增量：
$$\Delta z=f(u+\Delta u, v+\Delta v)-f(u, v)$$

由于$z=f(u, v)$在点$(u, v)$处可微，则有：
$$\Delta z=A \Delta u+B \Delta v+\omega \rho $$

其中$\rho=\sqrt{(\Delta u)^{2}+(\Delta v)^{2}}, A, B$  与  $\Delta u, \Delta v$  无关，且当  $\rho \rightarrow 0$时， $\omega \rightarrow 0$
当$\Delta x \neq 0$时，上式两端除以$\Delta x$，则有：
$$\frac{\Delta z}{\Delta x}=A \frac{\Delta u}{\Delta x}+B \frac{\Delta v}{\Delta x}+\omega \frac{\rho}{\Delta x}$$

由于$\varphi(x)$及$\psi(x)$在点$x$处可微，从而它们在点$x$处连续且可导，因此当$\Delta x \rightarrow 0$时，$\Delta u \rightarrow 0$，$\Delta v \rightarrow 0$，于是，当 $\Delta x \rightarrow 0$时，$\rho \rightarrow 0$，从而$\omega \rightarrow 0$，再由$\varphi(x)$及  $\psi(x)$  的可导性，则当  $\Delta x \rightarrow 0$  时：
$$\frac{\Delta u}{\Delta x} \rightarrow \frac{\mathrm{~d} u}{\mathrm{~d} x}  (有限值), \quad \frac{\Delta v}{\Delta x} \rightarrow \frac{\mathrm{~d} v}{\mathrm{~d} x}  (有限值)$$

从而  $\frac{\rho}{\Delta x}= \pm \sqrt{\left(\frac{\Delta u}{\Delta x}\right)^{2}+\left(\frac{\Delta v}{\Delta x}\right)^{2}}$  有界，所以  $\lim _{\Delta x \rightarrow 0} \omega \frac{\rho}{\Delta x}=0$，则有：
$$\lim _{\Delta x \rightarrow 0} \frac{\Delta z}{\Delta x}=A \frac{\mathrm{~d} u}{\mathrm{~d} x}+B \frac{\mathrm{~d} v}{\mathrm{~d} x}$$

根据导数的定义可知，函数$z=f(\varphi(x), \psi(x))$在点$x$处可导，且：
$$\frac{\mathrm{d} z}{\mathrm{~d} x}=A \frac{\mathrm{~d} u}{\mathrm{~d} x}+B \frac{\mathrm{~d} v}{\mathrm{~d} x} $$

又因$f(u, v)$可微，可知$A=\dfrac{\partial z}{\partial u}, B=\dfrac{\partial z}{\partial v}$，称复合函数$z=f(\varphi(x), \psi(x))$的导数$\dfrac{\mathrm{d} z}{\mathrm{~d} x}$为全导数。



**二元复合函数的偏导数公式：**

定理：如果函数$u=\varphi(x, y)$及$v=\psi(x, y)$在点$(x, y)$处都是可微的，函数 $z=f(u, v)$在对应点$(u, v)$处也可微，则复合函数$z=f(\varphi(x, y), \psi(x, y))$在点$(x, y)$处的两个偏导数都存在，且有：

$$\begin{cases}
    & \dfrac{\partial z}{\partial x}=\dfrac{\partial z}{\partial u} \cdot \dfrac{\partial u}{\partial x}+\dfrac{\partial z}{\partial v} \cdot \dfrac{\partial v}{\partial x}  \\  \newline
    &  \dfrac{\partial z}{\partial y}=\dfrac{\partial z}{\partial u} \cdot \dfrac{\partial u}{\partial y}+\dfrac{\partial z}{\partial v} \cdot \dfrac{\partial v}{\partial y} 
  \end{cases}$$

事实上，此时中间变量$u$与$v$的两个偏导数都存在。在求$\frac{\partial z}{\partial x}$时，把$y$看成常数，此时$u$和$v$都是$x$的一元函数，所以可运用全导数公式，这时只需把全导数公式中的导数符号改写为偏导数符号，就可得到偏导数公式。

**二元复合函数的偏导数公式推导：**

已知：$u, v$是$x, y$的函数，$z$是$u, v$的函数，即$z$依赖于$x, y$通过$u, v$的变换。我们的目标是求$\frac{\partial z}{\partial x}$和$\frac{\partial z}{\partial y}$。


$$\begin{cases}
  &  u=\varphi(x, y)  \\  \newline
  & v=\psi(x, y)  \\  \newline
  & z=f(u, v)=f(\varphi(x, y), \psi(x, y))  \\   
\end{cases}$$

首先，使用全微分公式，对$z=f(u, v)$进行全微分：

$$d z=\frac{\partial z}{\partial u} d u+\frac{\partial z}{\partial v} d v$$

然后对$u$和$v$也进行全微分：
$$\begin{aligned}
d u & =\frac{\partial u}{\partial x} d x+\frac{\partial u}{\partial y} d y \\  \newline
d v & =\frac{\partial v}{\partial x} d x+\frac{\partial v}{\partial y} d y
\end{aligned}$$

将 $d u, d v$代入$d z$公式：

$$\begin{cases}
    &   d z=\dfrac{\partial z}{\partial u}\left(\dfrac{\partial u}{\partial x} d x+\dfrac{\partial u}{\partial y} d y\right)+\dfrac{\partial z}{\partial v}\left(\dfrac{\partial v}{\partial x} d x+\dfrac{\partial v}{\partial y} d y\right)  \\  \newline
    &  d z=\left(\dfrac{\partial z}{\partial u} \dfrac{\partial u}{\partial x}+\dfrac{\partial z}{\partial v} \dfrac{\partial v}{\partial x}\right) d x+\left(\dfrac{\partial z}{\partial u} \dfrac{\partial u}{\partial y}+\dfrac{\partial z}{\partial v} \dfrac{\partial v}{\partial y}\right) d y  \\   
  \end{cases}$$
  
由全微分的定义：

$$d z=\frac{\partial z}{\partial x} d x+\frac{\partial z}{\partial y} d y$$

比较系数，我们得到：

$$\begin{cases}
  & \dfrac{\partial z}{\partial x}=\dfrac{\partial z}{\partial u} \dfrac{\partial u}{\partial x}+\dfrac{\partial z}{\partial v} \dfrac{\partial v}{\partial x} \\ \newline
  & \dfrac{\partial z}{\partial y}=\dfrac{\partial z}{\partial u} \dfrac{\partial u}{\partial y}+\dfrac{\partial z}{\partial v} \dfrac{\partial v}{\partial y} \\   
\end{cases}$$


**单输入复合函数偏导数**

定理：如果函数$u=\varphi(x, y)$在点$(x, y)$处可微，函数$z=f(u)$在对应点$u$处也可微，则复合函数$z=f(\varphi(x, y))$在点$(x, y)$处的偏导数存在，且：

$$\begin{cases}
  & \dfrac{\partial z}{\partial x}=\dfrac{\mathrm{d} z}{\mathrm{~d} u} \cdot \dfrac{\partial u}{\partial x}  \\ \newline
  & \dfrac{\partial z}{\partial y}=\dfrac{\mathrm{d} z}{\mathrm{~d} u} \cdot \dfrac{\partial u}{\partial y}  \\   
\end{cases}$$

事实上，此时$z=f(u)$是中间变量$u$的一元函数，而我们也可以将它看作两中间变量$u, v$的二元函数，只是当$v$变化时函数值并不变化，即对于变量 $v$来说，$f(u)$是常数，于是$\frac{\partial z}{\partial v}=0$。运用二元复合函数的偏导数公式 ，并将$\frac{\partial z}{\partial u}$改为$\frac{\mathrm{d} z}{\mathrm{~d} u}$即可。

**单输入复合函数偏导数推导**

$u=\varphi(x, y)$ 是$x, y$的函数，并且在点$(x, y)$处可微；$z=f(u)$是$u$的函数，并且在点$u=\varphi(x, y)$处可微；复合函数是：$z=f(\varphi(x, y))$，因为  u=\varphi(x, y)  在  (x, y)  处可微，根据可微性的定义，在 $(x, y)$处有：
$$\mathrm{d} u=\frac{\partial u}{\partial x} \mathrm{~d} x+\frac{\partial u}{\partial y} \mathrm{~d} y$$

同样，由于$z=f(u)$ 在$u$处可微，则有：

$$\mathrm{d} z=\frac{\mathrm{d} z}{\mathrm{~d} u} \mathrm{~d} u$$

代入$\mathrm{d} u$，将$\mathrm{d} u$代入$\mathrm{d} z$的表达式：
$$\begin{cases}
    & \mathrm{d} z=\dfrac{\mathrm{d} z}{\mathrm{~d} u} \cdot\left(\dfrac{\partial u}{\partial x} \mathrm{~d} x+\dfrac{\partial u}{\partial y} \mathrm{~d} y\right) \\ \newline
    & \mathrm{d} z=\dfrac{\mathrm{d} z}{\mathrm{~d} u} \cdot \dfrac{\partial u}{\partial x} \mathrm{~d} x+\dfrac{\mathrm{d} z}{\mathrm{~d} u} \cdot \dfrac{\partial u}{\partial y} \mathrm{~d} y \\   
  \end{cases}$$
  
比较$\mathrm{d} z$与$\mathrm{d} x, \mathrm{~d} y$的系数，我们可以直接得到偏导数：
$$\begin{cases}
    & \dfrac{\partial z}{\partial x}=\dfrac{\mathrm{d} z}{\mathrm{~d} u} \cdot \dfrac{\partial u}{\partial x}  \\ \newline
    & \dfrac{\partial z}{\partial y}=\dfrac{\mathrm{d} z}{\mathrm{~d} u} \cdot \dfrac{\partial u}{\partial y}  \\   
 \end{cases}$$

**求复合函数偏导数规律总结**

所求的偏导数的个数是复合后自变量的个数；每个偏导数都是若干个项的和，这些项是对各中间变量的偏导数乘以这个中间变量对该自变量的偏导数，因此项数就是中间变量的个数；当遇到一元函数的情况时，相应的偏导数的符号应改为导数的符号；根据归纳出的链式法则，我们就能够写出其他多元复合函数的偏导数。

复合函数$z=f(u(t), v(t), w(t))$的全导数为：
$$\begin{cases} 
  & z=f(u, v, w) \\ \newline
  & u=u(t) \\ \newline
  & v=v(t)  \\ \newline
  & w=w(t) \\
\end{cases} \Longrightarrow  \frac{\mathrm{d} z}{\mathrm{~d} t}=\frac{\partial z}{\partial u} \cdot \frac{\mathrm{~d} u}{\mathrm{~d} t}+\frac{\partial z}{\partial v} \cdot \frac{\mathrm{~d} v}{\mathrm{~d} t}+\frac{\partial z}{\partial w} \cdot \frac{\mathrm{~d} w}{\mathrm{~d} t}
$$

复合函数$z=f(u(x, y), v(x, y), w(x, y))$的偏导数为：
$$\begin{cases} 
  & z=f(u, v, w) \\ \newline
  & u=u(x, y) \\ \newline
  & v=v(x, y) \\ \newline
  & w=w(x, y) \\  
\end{cases}    \Longrightarrow 
\begin{cases} 
  &  \dfrac{\partial z}{\partial x}=\dfrac{\partial z}{\partial u} \cdot \dfrac{\partial u}{\partial x}+\dfrac{\partial z}{\partial v} \cdot \dfrac{\partial v}{\partial x}+\dfrac{\partial z}{\partial w} \cdot \dfrac{\partial w}{\partial x}  \\ \newline
  & \dfrac{\partial z}{\partial y}=\dfrac{\partial z}{\partial u} \cdot \dfrac{\partial u}{\partial y}+\dfrac{\partial z}{\partial v} \cdot \dfrac{\partial v}{\partial y}+\dfrac{\partial z}{\partial w} \cdot \dfrac{\partial w}{\partial y} \\  
\end{cases} $$

复合函数$w=f(u(x, y, z), v(x, y, z))$的偏导数为：
$$\begin{cases} 
  & w=f(u, v) \\ \newline
  & u=u(x, y, z) \\ \newline
  & v=v(x, y, z)  \\  
\end{cases}    \Longrightarrow  
\begin{cases} 
  & \dfrac{\partial w}{\partial x}=\dfrac{\partial w}{\partial u} \cdot \dfrac{\partial u}{\partial x}+\dfrac{\partial w}{\partial v} \cdot \dfrac{\partial v}{\partial x} \\ \newline
  &  \dfrac{\partial w}{\partial y}=\dfrac{\partial w}{\partial u} \cdot \dfrac{\partial u}{\partial y}+\dfrac{\partial w}{\partial v} \cdot \dfrac{\partial v}{\partial y}  \\ \newline
  &\dfrac{\partial w}{\partial z}=\dfrac{\partial w}{\partial u} \cdot \dfrac{\partial u}{\partial z}+\dfrac{\partial w}{\partial v} \cdot \dfrac{\partial v}{\partial z}  \\  
\end{cases} $$


设函数$w=F(x, y, z), z=\varphi(x, y)$都可微，求复合函数$w=F(x, y, \varphi(x, y))$的偏导数：这个复合函数只对其中的一个中间变量 $z$进行了复合，我们可以将它看作由函数$w=F(u, v, z)$和中间变量$u=x, v=y, z=\varphi(x, y)$复合而成，复合之后的自变量只有两个,已知：

$$w=F(u, v, z) \Longrightarrow  \frac{\partial u}{\partial x}=1\quad \frac{\partial u}{\partial y}=0 \quad \frac{\partial v}{\partial x}=0 \quad \frac{\partial v}{\partial y}=1 $$ 


$\dfrac{\partial w}{\partial x}$ 的偏导数：

$$\frac{\partial w}{\partial x}   =\frac{\partial w}{\partial u} \cdot \frac{\partial u}{\partial x}+\frac{\partial w}{\partial v} \cdot \frac{\partial v}{\partial x}+\frac{\partial w}{\partial z} \cdot \frac{\partial z}{\partial x} \frac{\partial w}{\partial u} \cdot 1+\frac{\partial w}{\partial v} \cdot 0+\frac{\partial w}{\partial z} \cdot \frac{\partial z}{\partial x}=\frac{\partial w}{\partial u}+\frac{\partial w}{\partial z} \cdot \frac{\partial z}{\partial x}$$


$\dfrac{\partial w}{\partial y}$ 的偏导数：

$$\frac{\partial w}{\partial y}   =\frac{\partial w}{\partial u} \cdot \frac{\partial u}{\partial y}+\frac{\partial w}{\partial v} \cdot \frac{\partial v}{\partial y}+\frac{\partial w}{\partial z} \cdot \frac{\partial z}{\partial y}=\frac{\partial w}{\partial u} \cdot 0+\frac{\partial w}{\partial v} \cdot 1+\frac{\partial w}{\partial z} \cdot \frac{\partial z}{\partial y}=\frac{\partial w}{\partial v}+\frac{\partial w}{\partial z} \cdot \frac{\partial z}{\partial y}$$


$\dfrac{\partial w}{\partial x}$ 和$\dfrac{\partial w}{\partial y}$或者记为：
$$\begin{cases} 
    & \dfrac{\partial w}{\partial x}=\dfrac{\partial F}{\partial x}+\dfrac{\partial F}{\partial z} \cdot \dfrac{\partial z}{\partial x} \\ \newline
    & \dfrac{\partial w}{\partial y}=\dfrac{\partial F}{\partial y}+\dfrac{\partial F}{\partial z} \cdot \dfrac{\partial z}{\partial y} \\  
  \end{cases} $$
  

注意：记号 $\frac{\partial w}{\partial x}$ 与  $\frac{\partial F}{\partial x}$  的意义是不同的，$\frac{\partial w}{\partial x}$表示对复合后的函数求关于自变量$x$ 的偏导数，而$\frac{\partial F}{\partial x}$表示对函数$F(x, y, z)$求关于第一个变量$x$的偏导数，即$F_{1}(x, y, z)$。


$\frac{\partial w}{\partial x}$是针对最终复合函数 $\mathrm{W}=\mathrm{F}(\mathrm{x}, \mathrm{y}, \varphi(\mathrm{x}, \mathrm{y}))$的偏导数：这是考虑了所有 $x$ 对函数值 $w$ 的影响路径，包括 $x$ 直接作为 $F$ 的第一个参数的影响，也包括 $x$ 通过影响中间变量 $\mathrm{Z}=\varphi(\mathrm{x}, \mathrm{y})$进而影响 $W$ 的间接路径， 这是＂总体效应＂，考虑了$x$的所有影响渠道。

$\frac{\partial F}{\partial x}$是针对原始函数 $\mathrm{F}(\mathrm{x}, \mathrm{y}, \mathrm{z})$关于其第一个参数的偏导数： 这仅考虑$x$ 作为 $F$ 的第一个参数直接对 $F$ 值的影响，假定 $y$ 和 $z$ 保持不变，相当于函数 $F$ 的偏导数，即  $\mathrm{F}_{1}(\mathrm{x}, \mathrm{y}, \mathrm{z})$ ，这只是＂部分效应＂，只考虑了 $x$ 的直接影响。



**复杂偏导数求解举例**

设$u=f(x, y)$具有连续的二阶偏导数，而$x=\mathrm{e}^{s} \cos t, y=\mathrm{e}^{s} \sin t$，证明：
$$\frac{\partial^{2} u}{\partial x^{2}}+\frac{\partial^{2} u}{\partial y^{2}}=\mathrm{e}^{-2 s}\left(\frac{\partial^{2} u}{\partial s^{2}}+\frac{\partial^{2} u}{\partial t^{2}}\right)$$

中间变量的偏导数：

$$\begin{cases}
    &  u=f(x, y) \\ \newline
    &  x=\mathrm{e}^{s} \cos t \\ \newline
    &  y=\mathrm{e}^{s} \sin t \\  
 \end{cases}  \Longrightarrow 
\begin{cases}
    & \dfrac{\partial x}{\partial s}=e^{s} \cos t  \\ \newline
    & \dfrac{\partial y}{\partial s}=e^{s} \sin t  \\ \newline
    & \dfrac{\partial x}{\partial t}=-e^{s} \sin t  \\ \newline
    &  \dfrac{\partial y}{\partial t}=e^{s} \cos t \\  
 \end{cases}$$

计算一阶偏导数：
$$\begin{cases}
    & \dfrac{\partial u}{\partial s}=\dfrac{\partial u}{\partial x} \cdot \dfrac{\partial x}{\partial s}+\dfrac{\partial u}{\partial y} \cdot \dfrac{\partial y}{\partial s}=\dfrac{\partial u}{\partial x} \mathrm{e}^{s} \cos t+\dfrac{\partial u}{\partial y} \mathrm{e}^{s} \sin t  \\ \newline
    & \dfrac{\partial u}{\partial t}=\dfrac{\partial u}{\partial x} \cdot \dfrac{\partial x}{\partial t}+\dfrac{\partial u}{\partial y} \cdot \dfrac{\partial y}{\partial t}=-\dfrac{\partial u}{\partial x} \mathrm{e}^{s} \sin t+\dfrac{\partial u}{\partial y} \mathrm{e}^{s} \cos t  \\  
 \end{cases}$$

<br/>


$$\begin{cases}
    & \dfrac{\partial u}{\partial x}=f_{x}(x, y) \Longrightarrow  \dfrac{\partial^{2} u}{\partial x \partial s}=\dfrac{\partial}{\partial s}\left(\dfrac{\partial u}{\partial x}\right) \\ \newline
    & \dfrac{\partial u}{\partial y}=f_{y}(x, y) \Longrightarrow  \dfrac{\partial^{2} u}{\partial y \partial s}=\dfrac{\partial}{\partial s}\left(\dfrac{\partial u}{\partial y}\right) 
\end{cases} $$



计算二阶偏导数：

$$\begin{cases}
    &  \dfrac{\partial^{2} u}{\partial s^{2}}=\dfrac{\partial}{\partial s}\left(\dfrac{\partial u}{\partial x} e^{s} \cos t+\dfrac{\partial u}{\partial y} e^{s} \sin t\right) ={\left[\dfrac{\partial}{\partial s}\left(\dfrac{\partial u}{\partial x} \mathrm{e}^{s} \cos t\right)\right]+\left[\dfrac{\partial}{\partial s}\left(\dfrac{\partial u}{\partial y} \mathrm{e}^{s} \sin t\right)\right] }   \\ \newline
    & =  {\left[\dfrac{\partial}{\partial s}\left(\dfrac{\partial u}{\partial x}\right) \cdot \mathrm{e}^{s} \cos t+\dfrac{\partial u}{\partial x} \cdot \dfrac{\partial}{\partial s}\left(\mathrm{e}^{s} \cos t\right)\right]+\left[\dfrac{\partial}{\partial s}\left(\dfrac{\partial u}{\partial y}\right) \cdot \mathrm{e}^{s} \sin t+\dfrac{\partial u}{\partial y} \cdot \dfrac{\partial}{\partial s}\left(\mathrm{e}^{s} \sin t\right)\right] }  \\ \newline
    & =  {\left[\left(\dfrac{\partial^{2} u}{\partial x^{2}} \cdot \dfrac{\partial x}{\partial s}+\dfrac{\partial^{2} u}{\partial x \partial y} \cdot \dfrac{\partial y}{\partial s}\right) \mathrm{e}^{s} \cos t+\dfrac{\partial u}{\partial x} \mathrm{e}^{s} \cos t\right] }  +\left[\left(\dfrac{\partial^{2} u}{\partial y \partial x} \cdot \dfrac{\partial x}{\partial s}+\dfrac{\partial^{2} u}{\partial y^{2}} \cdot \dfrac{\partial y}{\partial s}\right) \mathrm{e}^{s} \sin t+\dfrac{\partial u}{\partial y} \mathrm{e}^{s} \sin t\right] \\ \newline
    & =  \dfrac{\partial^{2} u}{\partial x^{2}} \mathrm{e}^{2 s} \cos ^{2} t+2 \dfrac{\partial^{2} u}{\partial x \partial y} \mathrm{e}^{2 s} \cos t \sin t+\dfrac{\partial^{2} u}{\partial y^{2}} \mathrm{e}^{2 s} \sin ^{2} t+\dfrac{\partial u}{\partial x} \mathrm{e}^{s} \cos t+\dfrac{\partial u}{\partial y} \mathrm{e}^{s} \sin t  \\  
 \end{cases}$$

<br/>

$$\begin{cases}
    & \dfrac{\partial}{\partial s}\left(\dfrac{\partial u}{\partial x}\right)=\dfrac{\partial}{\partial x}\left(\dfrac{\partial u}{\partial x}\right) \cdot \dfrac{\partial x}{\partial s}+\dfrac{\partial}{\partial y}\left(\dfrac{\partial u}{\partial x}\right) \cdot \dfrac{\partial y}{\partial s}  \\ \newline
    & \dfrac{\partial}{\partial s}\left(\dfrac{\partial u}{\partial x}\right)=\dfrac{\partial^{2} u}{\partial x^{2}} \cdot \dfrac{\partial x}{\partial s}+\dfrac{\partial^{2} u}{\partial x \partial y } \cdot \dfrac{\partial y}{\partial s}
  \\ \newline \newline
    
    &\dfrac{\partial}{\partial s}\left(\dfrac{\partial u}{\partial y}\right)=\dfrac{\partial}{\partial x}\left(\dfrac{\partial u}{\partial y}\right) \cdot \dfrac{\partial x}{\partial s}+\dfrac{\partial}{\partial y}\left(\dfrac{\partial u}{\partial y}\right) \cdot \dfrac{\partial y}{\partial s}   \\ \newline
    &  \dfrac{\partial}{\partial s}\left(\dfrac{\partial u}{\partial y}\right)=\dfrac{\partial^{2} u}{\partial y \partial x} \cdot \dfrac{\partial x}{\partial s}+\dfrac{\partial^{2} u}{\partial y^{2}} \cdot \dfrac{\partial y}{\partial s} \\  
 \end{cases}$$

<br/>

$$\begin{cases}
    & \dfrac{\partial^{2} u}{\partial t^{2}}=\dfrac{\partial}{\partial t}\left(-\dfrac{\partial u}{\partial x} \mathrm{e}^{s} \sin t+\dfrac{\partial u}{\partial y} \mathrm{e}^{s} \cos t \right) = {\left[-\dfrac{\partial}{\partial t}\left(\dfrac{\partial u}{\partial x} \mathrm{e}^{s} \sin t\right)\right]+\left[\dfrac{\partial}{\partial t}\left(\dfrac{\partial u}{\partial y} \mathrm{e}^{s} \cos t\right)\right] }  \\ \newline
    & =   {\left[-\dfrac{\partial}{\partial t}\left(\dfrac{\partial u}{\partial x}\right) \cdot \mathrm{e}^{s} \sin t-\dfrac{\partial u}{\partial x} \cdot \dfrac{\partial}{\partial t}\left(\mathrm{e}^{s} \sin t\right)\right]+\left[\dfrac{\partial}{\partial t}\left(\dfrac{\partial u}{\partial y}\right) \cdot \mathrm{e}^{s} \cos t+\dfrac{\partial u}{\partial y} \cdot \dfrac{\partial}{\partial t}\left(\mathrm{e}^{s} \cos t\right)\right] }   \\ \newline
    & =  {\left[-\left(\dfrac{\partial^{2} u}{\partial x^{2}} \cdot \dfrac{\partial x}{\partial t}+\dfrac{\partial^{2} u}{\partial x \partial y} \cdot \dfrac{\partial y}{\partial t}\right) \mathrm{e}^{s} \sin t-\dfrac{\partial u}{\partial x} \mathrm{e}^{s} \cos t\right] }   +\left[\left(\dfrac{\partial^{2} u}{\partial y \partial x} \cdot \dfrac{\partial x}{\partial t}+\dfrac{\partial^{2} u}{\partial y^{2}} \cdot \dfrac{\partial y}{\partial t}\right) \mathrm{e}^{s} \cos t-\dfrac{\partial u}{\partial y} \mathrm{e}^{s} \sin t\right] \\ \newline
    & =   \dfrac{\partial^{2} u}{\partial x^{2}} \mathrm{e}^{2 s} \sin ^{2} t-2 \dfrac{\partial^{2} u}{\partial x \partial y} \mathrm{e}^{2 s} \cos t \sin t+\dfrac{\partial^{2} u}{\partial y^{2}} \mathrm{e}^{2 s} \cos ^{2} t-\dfrac{\partial u}{\partial x} \mathrm{e}^{s} \cos t-\dfrac{\partial u}{\partial y} \mathrm{e}^{s} \sin t   \\  
 \end{cases}$$

合并比较结果，将这两个关于$s, t$的二阶偏导数相加，可得：
$$\dfrac{\partial^{2} u}{\partial s^{2}}+\dfrac{\partial^{2} u}{\partial t^{2}}=\mathrm{e}^{2 s}\left(\dfrac{\partial^{2} u}{\partial x^{2}}+\dfrac{\partial^{2} u}{\partial y^{2}}\right)   \Longrightarrow   \dfrac{\partial^{2} u}{\partial x^{2}}+\dfrac{\partial^{2} u}{\partial y^{2}}=\mathrm{e}^{-2 s}\left(\dfrac{\partial^{2} u}{\partial s^{2}}+\dfrac{\partial^{2} u}{\partial t^{2}}\right)$$



## 二、隐函数的导数和偏导数


**隐函数定理**

定理一：设二元函数$F(x, y)$在点$\left(x_{0}, y_{0}\right)$的某个邻域内具有连续的偏导数，且$F_{y}\left(x_{0}, y_{0}\right) \neq 0, \quad F\left(x_{0}, y_{0}\right)=0$，则方程$F(x, y)=0$在点$\left(x_{0}, y_{0}\right)$的某个邻域内可唯一确定具有连续导数的隐函数$y=f(x)$，使得$y_{0}=f\left(x_{0}\right)$，并有:
$$\frac{\mathrm{d} y}{\mathrm{~d} x}=-\frac{F_{x}}{F_{y}}$$

定理二：设函数$F(x, y, z)$在点$\left(x_{0}, y_{0}, z_{0}\right)$ 的某个邻域内具有连续的偏导数，且$F_{z}\left(x_{0}, y_{0}, z_{0}\right) \neq 0, \quad F\left(x_{0}, y_{0}, z_{0}\right)=0$则方程$F(x, y, z)=0$在点$\left(x_{0}, y_{0}, z_{0}\right)$的某个邻域内可唯一确定具有连续偏导数的隐函数$z=   f(x, y)$，使得$z_{0}=f\left(x_{0}, y_{0}\right)$，并有:

$$\frac{\partial z}{\partial x}=-\frac{F_{x}}{F_{z}}, \quad \frac{\partial z}{\partial y}=-\frac{F_{y}}{F_{z}}$$

公式一证明：由隐函数的定义可知，复合函数$F(x, f(x)) \equiv 0$，在这个等式两端对$x$求导数，由链式法则 可得$\dfrac{\partial F}{\partial x}+\dfrac{\partial F}{\partial y} \cdot \dfrac{\mathrm{~d} y}{\mathrm{~d} x}=0$，将$\frac{\mathrm{d} y}{\mathrm{~d} x}$解出，得到：

$$\frac{\mathrm{d} y}{\mathrm{~d} x}=-\frac{\frac{\partial F}{\partial x}}{\frac{\partial F}{\partial y}}=-\frac{F_{x}}{F_{y}}$$

<br/>


$$ \begin{cases}
    & F(x, y)=0  \Longrightarrow  d F=0 \\ \newline
    & d F=\frac{\partial F}{\partial x} d x+\frac{\partial F}{\partial y} d y=F_{x} d x+F_{y} d y \\ \newline
    & F_{x} d x+F_{y} d y=0   \Longrightarrow  F_{y} d y=-F_{x} d x \\ \newline
    & d y=-\frac{F_{x}}{F_{y}} d x \Longrightarrow   \dfrac{d y}{d x}=-\dfrac{F_{x}}{F_{y}} \\  
 \end{cases}$$


公式二证明：由隐函数的定义可知，复合函数$F(x, y, f(x, y)) \equiv 0$，在这个等式两端分别对$x$和 $y$ 求偏导数，由链式法则 可得：

$$\begin{cases}
    &\dfrac{\partial F}{\partial x}+\dfrac{\partial F}{\partial z} \cdot \dfrac{\partial z}{\partial x}=0 \\ \newline
    & \dfrac{\partial F}{\partial y}+\dfrac{\partial F}{\partial z} \cdot \dfrac{\partial z}{\partial y}=0 \\  
 \end{cases} 
 \Longrightarrow 
 \begin{cases}
    & \dfrac{\partial z}{\partial x}=-\dfrac{\dfrac{\partial F}{\partial x}}{\dfrac{\partial F}{\partial z}}=-\dfrac{F_{x}}{F_{z}}  \\ \newline
    &  \dfrac{\partial z}{\partial y}=-\dfrac{\dfrac{\partial F}{\partial y}}{\dfrac{\partial F}{\partial z}}=-\dfrac{F_{y}}{F_{z}} \\  
 \end{cases}$$

<br/>

$$\begin{cases}
    & F(x, y, z)=0  \Longrightarrow   d F=0 \\ \newline
    & d F=F_{x} d x+F_{y} d y+F_{z} d z=0 \\ \newline
    & F_{x} d x+F_{z} d z=0 \Longrightarrow  F_{z} d z=-F_{x} d x  \\ \newline
    & \dfrac{d z}{d x}=-\dfrac{F_{x}}{F_{z}}  \Longrightarrow \dfrac{\partial z}{\partial x}=-\dfrac{F_{x}}{F_{z}} \\ \newline
    & F_{y} d y+F_{z} d z=0 \Longrightarrow   F_{z} d z=-F_{y} d y   \\ \newline
    &\dfrac{d z}{d y}=-\dfrac{F_{y}}{F_{z}} \Longrightarrow  \dfrac{\partial z}{\partial y}=-\dfrac{F_{y}}{F_{z}} \\  
 \end{cases}$$


**隐函数定理解析**

在满足特定条件时，一个隐式方程$F(x,y) = 0$可以局部地确定一个函数关系$y = f(x)$。这个证明主要建立在以下逻辑上：当$F(x_0,y_0) = 0$且$F_y(x_0,y_0) ≠ 0$时，在点$(x_0,y_0)$附近，方程$F(x,y) = 0$定义了唯一的函数$y = f(x)$。

隐函数定理主要做的事情是：从一个隐式关系$F(x,y) = 0$（可以想象为空间中的一个曲面与$z=0$平面的交线），转化为显式的函数关系$y = f(x)$（这是平面上的一条曲线），在这个转化过程中：原本$x$和$y$是独立变量，共同决定$F$的值，转化后，$x$成为自变量，$y$成为因变量，建立了$x→y$的直接因果关系。

隐函数定理处理的是隐式关系和显式函数之间的转换问题。基本形式：如果函数 $F(x,y)$在点 $(x_0,y_0)$ 附近有连续的偏导数，且 $F(x_0,y_0) = 0$ 和 $F_y(x_0,y_0) ≠ 0$，那么方程 $F(x,y) = 0$ 在该点附近可以唯一确定一个函数 $y = f(x)$，使得 $y_0 = f(x_0)$，并且该函数有连续的导数，其导数公式为：$dy/dx = -F_x/F_y$，意义：隐函数定理告诉我们，在某些条件下，即使无法显式地解出 $y = f(x)$，我们仍然可以确定这样的函数存在，并且可以计算它的导数。

隐函数定理的核心内容是：在适当的条件下，隐式方程$F(x, y)=0$可以在某个小邻域内唯一地解出$y=f(x)$，使其成为显函数，换句话说，虽然$y$在方程$F(x, y)=0$中是隐含的，但在某个区域内，我们可以把它当作显式函数$y=f(x)$处理。

假设$F(x, y)$在点$\left(x_{0}, y_{0}\right)$ 附近是连续可微的，并且满足：$F\left(x_{0}, y_{0}\right)=0$（点  $\left(x_{0}, y_{0}\right)$满足方程），
$\frac{\partial F}{\partial y}\left(x_{0}, y_{0}\right) \neq 0$ （  $F$  对  $y$  的偏导数不为零）那么：在  $\left(x_{0}, y_{0}\right)$  附近，存在一个唯一的光滑函数  $y=f(x)$  使得：$F(x, f(x))=0$，这个函数  $y=f(x)$  是可微的，并且它的导数由：$\frac{d y}{d x}=-\frac{F_{x}}{F_{y}}$给出。


如果我们能显式地表达  $y$  作为  $x$  的函数  $y=f(x)$  ，那么我们称它为显函数；有时候我们使用隐函数定理从方程$F(x,y) = 0$推导出的函数关系$y = f(x)$，并不总是意味着我们能写出$y = f(x)$的显式形式，有些情况下，即使我们解出了$y=f(x)$，它仍然可以被称为隐函数。


隐函数定理的核心思想：在某些条件下，隐式方程 $F(x, y)=0$可以局部地解出$y$ 作为  $x$  的显函数  $y=f(x)$ 。换句话说，如果  $F(x, y)=0$  在某点  $\left(x_{0}, y_{0}\right)$  附近满足一定的可微性条件，并且偏导数  $F_{y} \neq 0$  ，那么可以在某个小区域内把  $y$  唯一地表示为  $x$  的显函数  $y=f(x)$。


虽然$y$是隐含在方程里的，但在某个局部区域，我们可以唯一地把$y$写成$x$的函数。隐函数定理的强大之处在于即使我们无法写出显式表达式$y = f(x)$，我们仍然可以证明这样的函数关系存在，并且可以计算其导数、研究其性质等。在数学分析和应用中，有时我们并不需要知道函数的显式表达式，只需要知道它的存在性和某些性质（如导数）就足够了。


**隐函数求偏导数和全微分**

设方程$\dfrac{x^{2}}{4}+\dfrac{y^{2}}{8}+\dfrac{z^{2}}{16}=1$确定了$z$为$x, y$的函数，求：全微分$\mathrm{d} z$；求二阶偏导数$\dfrac{\partial^{2} z}{\partial x^{2}}$及$\dfrac{\partial^{2} z}{\partial x \partial y}$ 
$$\begin{cases}
    & \dfrac{x^{2}}{4}+\dfrac{y^{2}}{8}+\dfrac{z^{2}}{16}=1 \Longrightarrow  4 x^{2}+2 y^{2}+z^{2}-16=0 \\ \newline
    &4 x^{2}+2 y^{2}+z^{2}-16=0  \Longrightarrow   F(x, y, z)=4 x^{2}+2 y^{2}+z^{2}-16  \\ \newline
    &  F_{x}=8 x, F_{y}=4 y, F_{z}=2 z  \Longrightarrow  \dfrac{\partial z}{\partial x}=-\dfrac{F_{x}}{F_{x}}=-\dfrac{4 x}{z}  \quad \dfrac{\partial z}{\partial y}=-\dfrac{F_{y}}{F_{x}}=-\dfrac{2 y}{z} \\ \newline
    &\mathrm{d} z=-\dfrac{4 x}{z} \mathrm{~d} x-\dfrac{2 y}{z} \mathrm{~d} y  \\ 
 \end{cases}$$


求二阶偏导数时应记住  $z$  为自变量  $x, y$  的函数，则:
$$\begin{cases}
    &  \dfrac{\partial z}{\partial x}=-\dfrac{4 x}{z}   \Longrightarrow \dfrac{\partial}{\partial x}\left(-\dfrac{4 x}{z}\right) \\ \newline
    & \dfrac{\partial^{2} z}{\partial x^{2}}=-4 \dfrac{z \cdot 1-x \cdot \dfrac{\partial z}{\partial x}}{z^{2}} \\ \newline
    & \dfrac{\partial z}{\partial x}=-\dfrac{4 x}{z}  \Longrightarrow  \dfrac{\partial^{2} z}{\partial x^{2}}=-4 \dfrac{z-x \cdot\left(-\dfrac{4 x}{z}\right)}{z^{2}} \\ \newline
    & \dfrac{\partial^{2} z}{\partial x^{2}}=-4 \dfrac{z+\dfrac{4 x^{2}}{z}}{z^{2}}  =-4 \dfrac{z^{2}+4 x^{2}}{z^{3}} \\ \newline \newline
    & \dfrac{\partial z}{\partial x}=-\dfrac{4 x}{z} \Longrightarrow   \dfrac{\partial}{\partial y}\left(-\dfrac{4 x}{z}\right)   \\ \newline
    & \dfrac{\partial^{2} z}{\partial x \partial y}=-4 \dfrac{z \cdot 0-x \cdot \dfrac{\partial z}{\partial y}}{z^{2}}   \\ \newline
    &  \dfrac{\partial z}{\partial y}=-\dfrac{2 y}{z}\Longrightarrow \dfrac{\partial^{2} z}{\partial x \partial y}  =-4 \dfrac{-x \cdot\left(-\dfrac{2 y}{z}\right)}{z^{2}}  =-4 \dfrac{2 x y}{z^{3}}  =-\dfrac{8 x y}{z^{3}}  \\  
 \end{cases}$$
